# SOME DESCRIPTIVE TITLE.
# Copyright (C) YEAR THE PACKAGE'S COPYRIGHT HOLDER
# This file is distributed under the same license as the PACKAGE package.
# FIRST AUTHOR <EMAIL@ADDRESS>, YEAR.
#
#, fuzzy
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: PACKAGE VERSION\n"
"Report-Msgid-Bugs-To: \n"
"POT-Creation-Date: 2011-08-11 23:39+0900\n"
"PO-Revision-Date: YEAR-MO-DA HO:MI+ZONE\n"
"Last-Translator: FULL NAME <EMAIL@ADDRESS>\n"
"Language-Team: LANGUAGE <LL@li.org>\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=UTF-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
"Plural-Forms: nplurals=INTEGER; plural=EXPRESSION;\n"

#: tilereg-msg.cc:42
msgid "[L-Click] Browse message history"
msgstr "[L-Click] 과거 메시지 보기"

#: main.cc:392 main.cc:393
msgid "Press <w>?</w> for a list of commands and other information."
msgstr "<w>?</w>를 누르면 명령 목록 및 기타 정보를 확인할 수 있습니다."

#: command.cc:1612 command.cc:1629 stuff.cc:438
# (deceit, 110814) 이 부분(okay, then)은 원래 오리던크 부분에선 해석하지 않고 공백처리됩니다.
msgid "Okay, then."
msgstr "네, 그러세요."

#: stuff.cc:405
msgid "Something appears at your feet!"
msgstr "당신의 발 밑에 뭔가가 나타났다!"

#: stuff.cc:406
msgid "Something appears before you!"
msgstr "당신 뒤에 뭔가 나타났다!"

#: stuff.cc:409
msgid "Nothing appears to happen."
msgstr "아무 일도 일어나지 않은 것 같다."

#: stuff.cc:412
msgid "You are unaffected."
msgstr "당신은 아무 영향도 받지 않았다."

#: stuff.cc:415
msgid "You resist."
msgstr "당신은 저항에 성공했다."

#: stuff.cc:419
msgid "You partially resist."
msgstr "당신은 부분적으로 저항에 성공했다."

#: stuff.cc:422
msgid "You are too berserk!"
msgstr "당신은 너무 광폭해져있다!"

#: stuff.cc:426
msgid "You can't do that in your present form."
msgstr "당신의 현재 모습으로는 그렇게 할 수 없다."

#: stuff.cc:430
msgid "You aren't carrying anything."
msgstr "당신은 아무것도 들고있지 않다."

#: stuff.cc:434
msgid "You can't do that yet."
msgstr "당신은 아직 할 수 없다."

#: stuff.cc:442
msgid "Why would you want to do that?"
msgstr "어째서 그런 짓을 하려는 것인가?"

#: stuff.cc:446
msgid "There's nothing there!"
msgstr "그곳에는 아무 것도 없다!"

#: stuff.cc:450
msgid "There's nothing close enough!"
msgstr "가까이에는 아무 것도 없다!"

#: stuff.cc:454
msgid "You don't have the energy to cast that spell."
msgstr "당신에게는 주문을 시전하기 위한 에너지가 부족하다."

#: stuff.cc:458 spl-other.cc:378 spl-other.cc:377
msgid "The spell fizzles."
msgstr "주문은 실패했다."

#: stuff.cc:461
msgid "Huh?"
msgstr "뭐라고?"

#: stuff.cc:466
msgid "Your mouth is now empty."
msgstr "당신은 이제 맨입이다."

#: stuff.cc:472
msgid "You are now empty-handed."
msgstr "당신은 이제 맨손이다."

#: stuff.cc:475
msgid "You blink."
msgstr "당신은 순간이동했다."

#: stuff.cc:478
msgid "You feel a strange sense of stasis."
msgstr "당신은 강한 정체감을 느꼈다."

#: stuff.cc:481
msgid "You don't know any spells."
msgstr "당신은 아무 주문도 모른다."

#: stuff.cc:484
msgid "You feel your mana capacity increase."
msgstr "마력이 늘어난 느낌이 들었다."

#: stuff.cc:487
msgid "You feel your mana capacity decrease."
msgstr "마력이 줄어들은 느낌이 들었다."

#: stuff.cc:490
msgid "You feel momentarily disoriented."
msgstr "당신은 잠시 방향감각을 상실했다."

#: stuff.cc:493
msgid "You're too hungry."
msgstr "당신은 너무 배고프다."

#: player-act.cc:546
msgid "You're already berserk!"
msgstr "당신은 이미 광폭화 상태이다!"

#: player-act.cc:554
msgid "You're too exhausted to go berserk."
msgstr "당신은 광폭화를 하기에는 너무 피로하다."

#: player-act.cc:562
msgid "Your body is effectively dead; that's not a shape for a blood rage."
msgstr "당신의 몸은 죽은 상태로, 광폭화를 위한 분노를 끌어올 수 없다."

#: player-act.cc:569
msgid "You are too mesmerised to rage."
msgstr "분노하기엔 유혹이 너무 강렬하다."

#: player-act.cc:577
msgid "You are too terrified to rage."
msgstr "분노하기엔 너무 공포에 사로잡혀있다."

#: player-act.cc:586
msgid "You cannot raise a blood rage in your lifeless body."
msgstr "당신의 생명력 없는 몸으론 피가 끓을 수 없다."

#: player-act.cc:630
msgid "You're too hungry to go berserk."
msgstr "너무 배고파서, 광폭화를 할 수 없다."

#: abl-show.cc:505
msgid "no special abilities"
msgstr "특수 능력 없음"

#: abl-show.cc:547
msgid ""
"Tendrils and shoots erupt from the earth and gnarl into the form of a plant."
msgstr ""

#: abl-show.cc:549 abl-show.cc:551
msgid ""
"A rhizome shoots up through the ground and merges with vitriolic spirits in "
"the atmosphere."
msgstr ""

#: abl-show.cc:553
msgid "Blackened shoots writhe from the ground and burst into flame!"
msgstr ""

#: abl-show.cc:555
msgid "Water vapor collects and crystallizes into an icy humanoid shape."
msgstr ""

#: abl-show.cc:557
msgid ""
"Quartz juts from the ground and forms a humanoid shape. You smell citrus."
msgstr ""

#: abl-show.cc:559
msgid ""
"Droplets of mercury fall from the ceiling and turn to silver, congealing "
"into a humanoid shape."
msgstr ""

#: abl-show.cc:561
msgid "You sculpt a terrible being from the primitive principle of evil."
msgstr ""

msgid "You fashion an electric eel."
msgstr ""

#. / (영구적) MP
#: abl-show.cc:688
msgid " Permanent MP"
msgstr " (영구적) MP"

#: abl-show.cc:690
msgid " MP"
msgstr ""

#: abl-show.cc:700
msgid " Permanent HP"
msgstr " (영구적) HP"

#: abl-show.cc:702
msgid " HP"
msgstr ""

#: abl-show.cc:823
msgid "extremely large"
msgstr "매우 큼"

#: abl-show.cc:824
msgid "large"
msgstr "큼"

#: abl-show.cc:825
msgid "moderate"
msgstr "보통"

#: abl-show.cc:826
msgid "small"
msgstr "작음"

#: abl-show.cc:837
msgid "This ability costs: "
msgstr "이 특수 능력에 소모되는 사항 : "

#: abl-show.cc:843
msgid ""
"\n"
"Max MP : "
msgstr ""
"\n"
"최대MP :"

#: abl-show.cc:845
msgid ""
"\n"
"MP     : "
msgstr ""

#: abl-show.cc:852
msgid ""
"\n"
"Max HP : "
msgstr ""
"\n"
"최대HP :"

#: abl-show.cc:854
msgid ""
"\n"
"HP     : "
msgstr ""

#: abl-show.cc:862
msgid ""
"\n"
"Hunger : "
msgstr ""
"\n"
"만복도 : "

#: abl-show.cc:869
msgid ""
"\n"
"Piety  : "
msgstr ""
"\n"
"신앙도 : "

#. / 없음.
#: abl-show.cc:876
msgid "nothing."
msgstr "없음.   "

#: abl-show.cc:879
msgid ""
"\n"
"You must catch your breath between uses of this ability."
msgstr ""
"\n"
"이 능력은 호흡을 가다듬기 전엔 사용할 수 없다."

#: abl-show.cc:882
msgid ""
"\n"
"It takes some time before being effective."
msgstr ""
"\n"
"이 능력은 발동되기까지 다소 시간이 필요하다."

#: abl-show.cc:885
msgid ""
"\n"
"Using this ability will hurt you."
msgstr ""
"\n"
"이 능력으로 인해 당신은 부상을 입을 수 있다."

#: abl-show.cc:888
msgid ""
"\n"
"It will drain your piety while it is active."
msgstr ""
"\n"
"이 능력이 발동되는 동안 지속적으로 신앙도가 소모된다."

#: abl-show.cc:891
msgid ""
"\n"
"It cannot be used when exhausted."
msgstr ""
"\n"
"이 능력은 당신을 피로하게 하며, 피로가 쌓인 동안에는 이 능력을 쓸 수 없다."

#: abl-show.cc:894
msgid ""
"\n"
"It is instantaneous."
msgstr ""
"\n"
"이 능력은 즉시 발동된다."

#: abl-show.cc:897
msgid ""
"\n"
"You can use it even if confused."
msgstr ""
"\n"
"이 능력은 혼란한 상태에서도 사용할 수 있다."

#. Still nothing found?
#: abl-show.cc:1322
msgid "No description found."
msgstr "설명 없음."

#: abl-show.cc:1349
msgid "Sorry, you're too full to transform right now."
msgstr "당신은 지금 변신하기에는 너무 배부르다."

#: abl-show.cc:1354
msgid "You can only start flying from the ground."
msgstr "땅을 딛지 않고서는 날 수 없다."

#: abl-show.cc:1356
msgid "You're already flying!"
msgstr "이미 비행중이다!"

#: abl-show.cc:1359
msgid "Sorry, you're not good enough to have a special ability."
msgstr "유감이지만, 당신은 그 특수능력을 가질 만큼 뛰어나질 못하다."

#: abl-show.cc:1370
msgid "You're too confused!"
msgstr "당신은 너무 혼란한 상태이다!"

#: abl-show.cc:1379
msgid "Use which ability? (? or * to list) "
msgstr "어느 능력을 사용합니까? (? 또는 * 키로 목록 보기)"

#: abl-show.cc:1414
msgid "You can't do that."
msgstr "그렇게 할 수 없다."

#: abl-show.cc:1455
msgid "There's no appreciative audience!"
msgstr "당신의 설교를 들을 존재가 없다!"

#: abl-show.cc:1460
msgid "There's no-one here to preach to!"
msgstr "당신의 설교는 효과를 보지 못했다!"

#: abl-show.cc:1472
msgid "There's already a sanctuary in place on this level."
msgstr "이미 이 층에는 성지가 건설되어 있다."

#: abl-show.cc:1482
msgid "Nothing ails you!"
msgstr "아무 일도 일어나지 않았다!"

#: abl-show.cc:1494
msgid "You don't need to restore your stats or hit points!"
msgstr "당신은 당신의 HP와 능력치를 복구할 필요가 없다!"

#: abl-show.cc:1502
msgid "You aren't in the Abyss!"
msgstr "이미 어비스 밖이다!"

#: abl-show.cc:1513 travel.cc:2447
msgid "You're already here!"
msgstr "이미 들어와 있다!"

#: abl-show.cc:1547
msgid "You cannot teleport right now."
msgstr "현재는 공간이동을 할 수가 없다."

#: abl-show.cc:1559
msgid "You're too exhausted to fly."
msgstr "당신은 비행하기에 너무 지쳐있다."

#: abl-show.cc:1564
msgid "You're carrying too much weight to fly."
msgstr "짐이 너무 무거워 비행할 수가 없다."

#: abl-show.cc:1582
msgid "Stopping levitation right now would be fatal!"
msgstr "여기서 공중부양을 멈추는 것은 위험하다!"

#: abl-show.cc:1590
msgid "Turning into a bat will reduce your strength to zero. Continue?"
msgstr ""
"박쥐의 모습으로 변신하는 것은 당신의 힘에 치명적일 수가 있다. 계속하겠는가?"

#: abl-show.cc:1602
msgid "Turning back right now would cause you to burn!"
msgstr "이 곳에서 변신을 해제하다간 용암에 빠질 지도 모른다!"

#: abl-show.cc:1603
msgid "Turning back right now would cause you to drown!"
msgstr "이 곳에서 변신을 해제하다간 물에 빠질 지도 모른다!"

#: abl-show.cc:1609
msgid "Turning back will reduce your dexterity to zero. Continue?"
msgstr "변신을 해제하는 것은 당신의 민첩성에 치명적일 수가 있다. 계속하겠는가?"

#: abl-show.cc:1626
msgid "You can't escape from the ground with such puny magic!"
msgstr "이 마법의 힘으로는 지면에서 탈출할 수 없다!"

#: abl-show.cc:1696
msgid "You fail to use your ability."
msgstr "특수능력 사용에 실패했다."

#: abl-show.cc:1726
msgid "Bad breath type!"
msgstr "잘못된 타입의 숨결이다!"

#: abl-show.cc:1753
msgid "Mushrooms don't grow well in such thickets."
msgstr "이렇게 복잡한 환경에선 버섯이 잘 자라지 못한다."

#: abl-show.cc:1756
msgid "Center fungus circle where?"
msgstr "어느곳에 버섯 서클을 만듭니까?"

#: abl-show.cc:1794
msgid "Radiation from the Orb interferes with the trap's magic!"
msgstr "오브에서 나온 힘이 트랩의 마력과 간섭하고 있다!"

#: abl-show.cc:1812
msgid "Center oklob circle where?"
msgstr "어디에 오클롭 서클을 만듭니까?"

#: abl-show.cc:1844 decks.cc:2393
msgid "The dungeon trembles momentarily."
msgstr "잠깐 동안, 던전 전체에 진동이 느껴졌다."

#: abl-show.cc:1852 decks.cc:2419
msgid "A mystic portal forms."
msgstr "신비한 포탈이 나타났다."

#: abl-show.cc:1856 decks.cc:2411
msgid "A buggy portal flickers into view, then vanishes."
msgstr "버그 포탈이 잠시 나타났다가 사라졌다."

#: abl-show.cc:1866
msgid "The dungeon dims for a moment."
msgstr "던전 전체가 잠시 깜박이는 것 처럼 보였다."

#: abl-show.cc:1877 abl-show.cc:1884
msgid "You create a living grenade."
msgstr "걸어 다니는 수류탄이 생성되었다."

#: abl-show.cc:1899
msgid "You infuse your body with magical energy."
msgstr "육체 안에 마력 에너지를 불어넣었다."

#: abl-show.cc:1990
#, c-format
msgid "You breathe a blast of fire%c"
msgstr "불의 숨결을 내뿜었다%c"

#: abl-show.cc:2002
msgid "You exhale a wave of freezing cold."
msgstr "냉기의 숨결을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2010
msgid "You exhale a blast of poison gas."
msgstr "독가스 폭풍을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2017
msgid "You breathe a wild blast of lightning!"
msgstr "번개의 숨결을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2025
msgid "You spit a glob of acid."
msgstr "산성 침을 뱉어 내었다."

#: abl-show.cc:2036
msgid "You spit a bolt of dispelling energy."
msgstr "눈부시게 빛나는 마력의 숨결을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2047
msgid "You spit a glob of burning liquid."
msgstr "액상 화염 덩어리를 뱉어 내었다."

#: abl-show.cc:2058
msgid "You exhale a blast of scalding steam."
msgstr "뜨거운 증기 폭풍을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2069
msgid "You exhale a blast of noxious fumes."
msgstr "매캐한 연기 숨결을 내뿜었다."

#: abl-show.cc:2104
msgid "You feel very comfortable in the air."
msgstr "공중에서 편안함을 느꼈다."

#: abl-show.cc:2141
msgid "You feel less transparent."
msgstr "투명한 느낌이 사라져간다."

#: abl-show.cc:2153
msgid "You feel more buoyant."
msgstr "당신은 몸이 더 가벼워진 것을 느꼈다."

#: abl-show.cc:2174
msgid "You feel almost normal."
msgstr "거의 정상으로 돌아온 듯하다."

#: abl-show.cc:2191
msgid "That recitation seems somehow inappropriate."
msgstr "당신의 설교는 그다지 효과를 보지 못했다."

#: abl-show.cc:2208
msgid "You cannot imprison yourself!"
msgstr "자기 자신을 구속시킬 수는 없다!"

#: abl-show.cc:2216
msgid "There is no monster there to imprison!"
msgstr "구속할 몬스터가 보이지 않는다!"

#: abl-show.cc:2257
msgid "There are no corpses to sacrifice!"
msgstr "희생시킬 수 있는 시체가 없다!"

#. / 신이름 torments the living!
#: abl-show.cc:2261
msgid " torments the living!"
msgstr " 은(는) 살아있는 존재들에게 고통을 선사했다!"

msgid "Your dark aura grows in power."
msgstr "어두운 오오라가 주위에서 빛난다."

#: abl-show.cc:2270
msgid "You coil in prayer and are bathed in unholy energy."
msgstr "당신은 몸을 감아서 기도했고, 곧 불경스러운 에너지에 휩싸였다."

#: abl-show.cc:2271
msgid "You sit in prayer and are bathed in unholy energy."
msgstr "당신은 앉아서 기도했고, 곧 불경스러운 에너지에 휩싸였다."

#: abl-show.cc:2272
msgid "You kneel in prayer and are bathed in unholy energy."
msgstr "당신은 무릎꿇어 기도했고, 곧 불경스러운 에너지에 휩싸였다."

#: abl-show.cc:2306 evoke.cc:799 evoke.cc:790 evoke.cc:798
msgid "You channel some magical energy."
msgstr "약간의 마나를 수집했다."

#: abl-show.cc:2313
msgid "You feel more confident with your borrowed prowess."
msgstr "영웅적인 기량에 좀 더 자신감을 얻었다."

#: abl-show.cc:2314
msgid "You gain the combat prowess of a mighty hero."
msgstr "강력한 영웅의 전투 기량을 얻었다."

#: abl-show.cc:2330
msgid "Your hands get new energy."
msgstr "양 손에 새로운 힘이 더해졌다."

#: abl-show.cc:2331
msgid "You can now deal lightning-fast blows."
msgstr "당신은 이제 번개같은 공격을 날릴 수 있다."

#: abl-show.cc:2432
msgid "You renew your call for help."
msgstr "당신은 도움의 요청을 재개했다."

#. / 신의 이름이 인자로 들어옴.
#: abl-show.cc:2436
#, c-format
msgid "You beseech %s to protect your life."
msgstr "당신은 생명력을 보호하기 위해, %s의 가호를 요청했다."

#: abl-show.cc:2503
msgid "You cannot banish yourself!"
msgstr "자기 자신을 추방할 수는 없다!"

#: abl-show.cc:2610
msgid "No corpses are in range."
msgstr "주위에 시체가 보이지 않는다."

#. / 무기 이름이나, 손의 이름이 나온다.
#: abl-show.cc:2658
#, c-format
msgid "A thick mucus forms on %s."
msgstr "두꺼운 점액질이 %s의 몸을 덮었다."

#: abl-show.cc:2683
msgid "You can feel time thicken."
msgstr "시간의 흐름이 짙어진 것을 느꼈다."

#: abl-show.cc:2684
#, c-format
msgid "your speed is %d"
msgstr "DEBUG : 당신의 속도는 이제 %d이다."

#: abl-show.cc:2690
msgid "You extend your astral sight."
msgstr "당신의 두 눈에 투시력이 더욱 길게 이어진다."

#: abl-show.cc:2692
msgid "You gain astral sight."
msgstr "당신의 두 눈에 투시력이 생겼다."

#: abl-show.cc:2710
msgid "Really renounce your faith, foregoing its fabulous benefits?"
msgstr "정말로 현재 신앙을 포기하고, 모든 혜택을 포기할 것인가?"

#: abl-show.cc:2712
msgid "Are you sure you won't change your mind later?"
msgstr "나중에 후회하지 않을 것인가?"

#: abl-show.cc:2726
msgid "Sorry, you can't do that."
msgstr "유감이지만, 그렇게 할 수 없다."

#: abl-show.cc:2831
msgid "  Ability - do what?                 Cost                       Success"
msgstr ""
"  특수능력 - 발동                    소모                           성공률"

#: abl-show.cc:2834
msgid "  Ability - describe what?           Cost                       Success"
msgstr ""
"  특수능력 - 설명 보기                 소모                           성공률"

#: abl-show.cc:2849
msgid ""
"Press '<w>!</w>' or '<w>?</w>' to toggle between ability selection and "
"description."
msgstr ""
"'<w>!</w>' 또는 '<w>?</w>' 키를 눌러, 특수 능력 발동과 설명 보기를 전환할 수 "
"있다."

#: startup.cc:150
msgid "Loading complete, press any key to start."
msgstr "'던전 크롤 : 스톤 수프' 의 입구가 열림. 아무 키나 누르세요."

#: startup.cc:602
msgid "Saved games:"
msgstr "저장된 게임들:"

#: abyss.cc:726
msgid "Xom snickers loudly."
msgstr "좀은 낄낄거리며 폭소했다."

#: abyss.cc:1816 abyss.cc:1815
msgid "This place is already infused with evil and corruption."
msgstr "이 장소는 이미 사악함과 타락으로 물들어있다."

#. / 아마도 lugonu의 것이겠지...
#: abyss.cc:1844 abyss.cc:1843
msgid "'s Hand of Corruption reaches out!"
msgstr "의 타락의 손이 뻗쳐온다!"

#: acquire.cc:1142
msgid "The demon of the infinite void smiles upon you."
msgstr "무한한 공허의 악마가 당신에게 미소지었다."

#. / simple_god_message
#: acquire.cc:1573
msgid " snickers."
msgstr "은(는) 낄낄대며 웃었다."

#: acquire.cc:1603
#, c-format
msgid "%-24s[c] Jewellery      [d] Book"
msgstr "%-24s[c] 장신구     [d] 책 "

#: acquire.cc:1604
msgid "[a] Weapon  [b] Armour"
msgstr "[a] 무기    [b] 방어구 "

#: acquire.cc:1605
#, c-format
msgid "%-24s[g] Miscellaneous  [h] %s [i] Gold"
msgstr "%-24s[g] 기타       [h] %s [i] 돈 "

#: acquire.cc:1606
msgid "[e] Staff   [f] Wand"
msgstr "[e] 지팡이  [f] 마법봉 "

#: acquire.cc:1607
msgid "Food "
msgstr "음식 "

#: acquire.cc:1608
msgid "What kind of item would you like to acquire? "
msgstr "어느 종류의 아이템을 획득할 것인가? "

#: acquire.cc:1634
msgid "Acquirement interrupted by HUP signal."
msgstr "HUP Signal에 의해 획득이 중지됨."

#: actor.cc:292
#, c-format
msgid "%s fall off the door."
msgstr "%s은(는) 문 위로 떨어졌다."

#: actor.cc:293
#, c-format
msgid "%s fall off the wall."
msgstr "%s은(는) 벽 위로 떨어졌다."

#. / god message
#: areas.cc:260
msgid " revokes the gift of sanctuary."
msgstr "은(는) 성지의 선물을 해지하였다."

#: areas.cc:290
msgid "The sanctuary starts shrinking."
msgstr "성지가 점점 작아지기 시작한다."

#: areas.cc:308
msgid "The sanctuary disappears."
msgstr "성지가 사라졌다."

#: areas.cc:421
msgid "By Zin's power hidden traps are revealed to you."
msgstr "진의 힘에 의해, 숨겨져 있던 함정들이 나타났다."

#: areas.cc:427
msgid "By Zin's power the foul cloud within the sanctuary is swept away."
msgstr "진의 힘에 의해, 성지를 덮고 있던 구름들이 걷혔다."

#: areas.cc:432
msgid "By Zin's power all foul fumes within the sanctuary are swept away."
msgstr "진의 힘으로 인해, 성지를 덮고 있던 연기들이 걷혔다."

#: areas.cc:438
msgid "By Zin's power all blood is cleared from the sanctuary."
msgstr "진의 힘으로 인해, 성지 내에 있던 핏자국들이 깨끗이 지워졌다."

#: areas.cc:443
msgid " turns to flee the light!"
msgstr " 은(는) 빛을 피해 달아나기 시작했다!"

#: areas.cc:445
msgid "The monsters scatter in all directions!"
msgstr "몬스터들이 사방팔방으로 흩어졌다!"

#. / monster가 당신의 무기를 노려보았다.
#: attitude-change.cc:62
msgid " glares at your weapon."
msgstr "은(는) 당신의 무기를 노려보았다."

#. / monster가 당신의 무기에 의해 움찔거림.
#: attitude-change.cc:106
msgid " flinches from your weapon."
msgstr "은(는) 당신의 무기에 의해 움찔대었다."

#. / 신의 소환수가 나를 버림.
#: attitude-change.cc:166
msgid " abandons you!"
msgstr "은(는) 당신은 떠났다!"

#. / 신이 회수해감.
#: attitude-change.cc:216
msgid " reclaims one of your granted undead slaves!"
msgstr "은(는) 당신의 언데드 수하 중 하나를 회수하였다!"

#. / 신이 회수해감.
#: attitude-change.cc:219
msgid " reclaims your granted undead slaves!"
msgstr "은(는) 당신의 언데드 수하들을 회수하였다!"

#. / 신이 회수해감.
#: attitude-change.cc:222
msgid " reclaims some of your granted undead slaves!"
msgstr "은(는) 당신의 언데드 수하 중 일부를 회수하였다!"

#. / beogh의 목소리가 이렇게 말함.
#: attitude-change.cc:280
msgid "'s voice booms out, \"Who do you think you are?\""
msgstr "의 목소리가 울려퍼진다, \"너 자신이 누구라고 생각하는가?\""

#: attitude-change.cc:288
msgid "One of your followers decides to abandon you."
msgstr "당신의 추종자 중 하나가 당신을 떠나기로 결심했다."

#: attitude-change.cc:290
msgid "Your followers decide to abandon you."
msgstr "당신의 추종자들은 당신을 떠나기로 결심했다."

#: attitude-change.cc:292
msgid "Some of your followers decide to abandon you."
msgstr "당신의 추종자들 중 일부가 당신을 떠나기로 결심했다."

#: attitude-change.cc:469
#, c-format
msgid "%s stares at you suspiciously for a moment, then relaxes."
msgstr "%s은(는) 잠시 당신을 수상쩍게 노려보았으나, 곧 안심하였다."

#: attitude-change.cc:476
#, c-format
msgid "%s trembles before you."
msgstr "%s은(는) 당신 앞에 몸을 떨었다."

#: attitude-change.cc:488
#, c-format
msgid "%s looks hungrier."
msgstr "%s은(는) 더욱 배고파 보인다."

#: beam.cc:256
msgid "You hear a mighty clap of thunder!"
msgstr "커다란 천둥번개 소리가 들린다!"

#: beam.cc:688
#, c-format
msgid "%s appears from out of thin air!"
msgstr "%s이(가) 갑자기 나타났다!"

#: beam.cc:828
msgid "The damaged grate falls apart into pieces."
msgstr "쇠 창살이 산산히 부서졌다."

#. / slime pit의 slimey wall을 지칭하는 말이 들어가야함.
#: beam.cc:833
msgid "slime"
msgstr "슬라임"

#. / 판데모니엄의 벽을 지칭하는 말임.
#: beam.cc:836
msgid "weird stuff"
msgstr "괴상한 것"

#. / 일반 벽
#: beam.cc:839
msgid "rock"
msgstr "바위"

#: beam.cc:840
#, c-format
msgid "The %s liquefies and sinks out of sight."
msgstr "%s은(는) 액화되어 시야에서 사라졌다."

#: beam.cc:869
msgid "The wax appears to soften slightly."
msgstr "밀납이 살짝 부드러워졌다."

#: beam.cc:872
msgid "You smell warm wax."
msgstr "당신은 따뜻한 밀납의 냄새를 맡았다."

#: beam.cc:880
msgid "The wax bubbles and burns!"
msgstr "밀납이 거품을 내며 타기 시작한다!"

#: beam.cc:882
msgid "You smell burning wax."
msgstr "당신은 불타는 밀납의 냄새를 맡았다."

#: beam.cc:895
msgid "The tree burns like a torch!"
msgstr "나무가 횃불처럼 불타오른다!"

#: beam.cc:897
msgid "You smell burning wood."
msgstr "당신은 나무가 타는 냄새를 맡았다."

#: beam.cc:946
msgid "You hear a grinding noise."
msgstr "갈려 없어지는 소음이 들린다."

#: beam.cc:954
msgid "You hear the screech of bent metal."
msgstr "금속이 구부러지는 날카로운 소리가 들린다."

#: beam.cc:963
msgid "You hear a hideous screaming!"
msgstr "끔찍한 비명소리가 들린다!"

#: beam.cc:965
msgid "The idol screams as its substance crumbles away!"
msgstr "입상이 비명소리를 내며 무너져내린다!"

#: beam.cc:969
msgid "The idol twists and shakes as its substance crumbles away!"
msgstr "입상이 뒤틀리고 진동하며 무너져 내린다!"

#: beam.cc:975
msgid "The tree breaks and falls down!"
msgstr "나무가 부러져 쓰러졌다!"

#: beam.cc:978
msgid "You hear timber falling."
msgstr "나뭇가지가 떨어지는 소리가 들린다."

#: behold.cc:35
#, c-format
msgid "%s's singing sounds muted, and has no effect on you."
msgstr "%s의 노랫소리가 멈추었고, 이제 당신에게 영향을 주지 않는다."

#: behold.cc:40
msgid "The melody is strangely muted, and has no effect on you."
msgstr "노랫소리가 별안간 멈추었고, 이제 당신에게 영향을 주지 않는다."

#: behold.cc:47 behold.cc:173
#, c-format
msgid "%s's is no longer quite as mesmerising!"
msgstr "%s은(는) 더 이상 매혹적으로 보이지 않는다!"

#: behold.cc:51 behold.cc:177
msgid "Your mesmeriser suddenly seems less interesting!"
msgstr "노랫소리가 더이상 흥미롭게 들리지 않는다."

#: behold.cc:64
#, c-format
msgid "You are mesmerised by %s!"
msgstr "당신은 %s의 최면에 걸려있다!"

#: behold.cc:143
msgid "For a moment, your mind becomes perfectly clear!"
msgstr "잠시동안, 정신이 완전히 맑아졌다!"

#: behold.cc:163
#, c-format
msgid "%s's singing becomes strangely muted."
msgstr "%s의 노랫소리가 별안간 멈추었다."

#: behold.cc:167
msgid "Something's singing becomes strangely muted."
msgstr "누군가의 노랫소리가 별안간 멈추었다."

#: behold.cc:190
#, c-format
msgid "You can no longer hear %s's singing!"
msgstr "더 이상 %s의 노랫소리가 들리지 않는다!"

#: behold.cc:195
msgid "The silence clears your mind."
msgstr "고요함에 정신이 맑아졌다."

#: behold.cc:201
#, c-format
msgid "%s stops singing."
msgstr "%s은(는) 노래를 멈추었다."

#: behold.cc:203
#, c-format
msgid "%s is no longer quite as mesmerising!"
msgstr "%s의 노래는 더이상 최면 효과가 없다!"

#: behold.cc:209
msgid "Something stops singing."
msgstr "무언가가 노래를 멈추었다."

#: behold.cc:211
msgid "Your mesmeriser is now quite boring!"
msgstr "이제 노랫소리가 지루하게 들린다!"

#: behold.cc:256
msgid "You break out of your daze!"
msgstr "현혹에서 벗어나 정신을 차렸다!"

#: behold.cc:257
msgid "You are no longer entranced."
msgstr "황홀한 감정이 사라졌다."

#: branch.cc:149 dungeon.cc:587
msgid "You sense the appearance of a powerful magical force which warps space."
msgstr "강력한 마법의 힘이 공간을 왜곡시키는 것을 감지했다"

#: branch.cc:156 dungeon.cc:593
msgid ""
"A powerful force appears that prevents you from remembering where you've "
"been."
msgstr "무언가 강력한 힘이 당신이 어디에 있었는지를 기억하지 못하게 한다."

#. Isn't really a "recovery", but I couldn't think of where
#. else to send it.
#: branch.cc:182
msgid "Space seems to straighten in your vicinity."
msgstr "당신 주변의 공간들이 바로잡히는 듯 보인다."

#. Isn't really a "recovery", but I couldn't think of where
#. else to send it.
#: branch.cc:190
msgid "An oppressive force seems to lift."
msgstr "억압해오던 힘이 사라진 듯 하다."

#: cloud.cc:217 cloud.cc:218
msgid "The forest fire spreads!"
msgstr "나무에 불이 옮겨 붙었다!"

#: cloud.cc:340 cloud.cc:341
msgid "The rain has left you waist-deep in water!"
msgstr "세찬 비로 인해 허리까지 빗물이 차올랐다!"

msgid "%s steam in the rain."
msgstr "%은(는) 빗속에서 수증기를 내뿜었다."

msgid "%s steams in the rain."
msgstr "%은(는) 빗속에서 수증기를 내뿜었다."

msgid "%s sizzle in the rain."
msgstr "%은(는) 빗속에서 지글거렸다."

msgid "%s sizzles in the rain."
msgstr "%은(는) 빗속에서 지글거렸다."

#: cloud.cc:890
msgid "The rain washes away your illusions!"
msgstr "당신의 환영들이 비에 씻겨 사라졌다!"

#: cloud.cc:904
msgid "You choke on the stench!"
msgstr "심한 악취에 숨이 막힌다!"

#: cloud.cc:989
msgid "Strange energies course through your body."
msgstr "기묘한 에너지가 당신의 몸속을 따라 흘렀다."

msgid "%s are standing in the rain."
msgstr "%s 위로 비가 내리고 있다."

msgid "%s is standing in the rain."
msgstr "%s 위로 비가 내리고 있다."

msgid "%s bask in %s."
msgstr "%s은(는) %s 안에 에워싸여졌다."

msgid "%s basks in %s."
msgstr "%s은(는) %s 안에 에워싸여졌다."

msgid "%s are engulfed in %s."
msgstr "%s은(는) %s 안에 에워싸여졌다."

msgid "%s is engulfed in %s."
msgstr "%s은(는) %s 안에 에워싸여졌다."

#: command.cc:219
msgid ""
"<cyan>[ +/L-click : Page down.   - : Page up.           Esc/R-click exits.]"
msgstr ""
"<cyan>[ +/좌클릭 : 아래 페이지     - : 윗 페이지             Esc/우클릭 : 나"
"가기 ]"

#: command.cc:222
msgid ""
"<cyan>[ + : Page down.   - : Page up.                           Esc exits.]"
msgstr ""
"<cyan>[ + : 아래 페이지       - : 윗 페이지                              Esc "
"나가기]"

#: command.cc:271
msgid "Adjust (i)tems, (s)pells, or (a)bilities? "
msgstr ""
"어떤 키를 조절할 것인가?\n"
"[i]아이템 [s]주문 [a]특수능력"

#: command.cc:347
msgid "Adjust which item?"
msgstr "어느 아이템 키를 바꿀 것인가?"

#: command.cc:353 command.cc:413 command.cc:496
msgid "Adjust to which letter? "
msgstr "어느 키로 바꿀 것인가?"

#. Select starting slot
#: command.cc:378
msgid "Adjust which spell? "
msgstr "어느 주문의 키를 바꿀 것인가?"

#: command.cc:402
msgid "You don't know that spell."
msgstr "당신은 습득한 주문이 없다."

#: command.cc:448
msgid "You don't currently have any abilities."
msgstr "당신은 현재 아무 특수능력도 가지고 있지 않다."

#: command.cc:455
msgid "Adjust which ability? (? or * to list) "
msgstr "어느 특수능력의 키를 바꿀 것인가? (? 또는 *로 리스트)"

#: command.cc:483
msgid "No such ability."
msgstr "그런 특수능력은 없다."

#: command.cc:509
msgid "That would be singularly pointless."
msgstr "이건 뭐 의미도 없고 감동도 없고..."

#. / 키가 바뀌었음을 알려주는 메시지.
#. / Swapping with: a - evoke skill 따위의 내용이 됨.
#: command.cc:521
msgid "Swapping with: "
msgstr "키를 교체함: "

#. / Moving to: key - skill name 따위의 내용이 됨.
#: command.cc:532
msgid "Moving to: "
msgstr "키를 이동함: "

#: command.cc:554
msgid "Cloak  "
msgstr "망토   "

#: command.cc:555
msgid "Helmet "
msgstr "머리   "

#: command.cc:556
msgid "Gloves "
msgstr "장갑   "

#: command.cc:557
msgid "Shield "
msgstr "방패   "

#: command.cc:558
msgid "Armour "
msgstr "갑옷   "

#: command.cc:561
msgid "Barding"
msgstr "마갑   "

#: command.cc:562
msgid "Boots  "
msgstr "신발   "

#: command.cc:563 command.cc:619
msgid "unknown"
msgstr "미확인 "

#: command.cc:567
msgid "    (unavailable)"
msgstr "       (착용불가)"

#: command.cc:571 command.cc:625 command.cc:677
msgid "    (currently unavailable)"
msgstr "            (현재 착용불가)"

#: command.cc:581
msgid "    (restricted)"
msgstr "        (방해됨)"

#: command.cc:608
msgid "Left ring"
msgstr "왼손     "

#: command.cc:609
msgid "Right ring"
msgstr "오른손    "

#: command.cc:610
msgid "Amulet"
msgstr "부적  "

#: command.cc:611
msgid "1st ring"
msgstr "첫째 반지  "

#: command.cc:612
msgid "2nd ring"
msgstr "둘째 반지  "

#: command.cc:613
msgid "3rd ring"
msgstr "셋째 반지  "

#: command.cc:614
msgid "4th ring"
msgstr "넷째 반지  "

#: command.cc:615
msgid "5th ring"
msgstr "다섯째 반지"

#: command.cc:616
msgid "6th ring"
msgstr "여섯째 반지"

#: command.cc:617
msgid "7th ring"
msgstr "일곱째 반지"

#: command.cc:618
msgid "8th ring"
msgstr "여덟째 반지"

#. Output the current weapon
#.
#. Yes, this is already on the screen... I'm outputing it
#. for completeness and to avoid confusion.
#: command.cc:661
msgid "Current   : "
msgstr "현재      : "

#. / 칼날의 손
#: command.cc:675
msgid "    blade "
msgstr "   칼날의 "

#: command.cc:679
msgid "    empty "
msgstr " 비어있는 "

#: command.cc:694
msgid "Primary   : "
msgstr "주        : "

#: command.cc:696
msgid "Secondary : "
msgstr "보조      : "

#: command.cc:710
msgid "    none"
msgstr "    없음"

#. Now we print out the current default fire weapon.
#: command.cc:719
msgid "Firing    : "
msgstr "발사      : "

#: command.cc:730
msgid "    nothing"
msgstr "       없음"

#: command.cc:736
msgid " (empty)"
msgstr "  (없음)"

msgid ""
"<h>Examine surroundings ('<w>x</w><h>' in main):\n"
"<w>Esc</w> : cancel (also <w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>Dir.</w>: move cursor in that direction\n"
"<w>.</w> : move to cursor (also <w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : describe monster under cursor\n"
"<w>+</w> : cycle monsters forward (also <w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : cycle monsters backward\n"
"<w>*</w> : cycle objects forward\n"
"<w>/</w> : cycle objects backward (also <w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : cycle through traps\n"
"<w>_</w> : cycle through altars\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : cycle through up/down stairs\n"
"<w>Tab</w> : cycle through shops and portals\n"
"<w>e</w> : create/remove travel exclusion\n"
"<w>Ctrl-F</w> : monster targeting modes\n"
"<w>Ctrl-L</w> : targeting via monster list\n"
"<w>Ctrl-P</w> : repeat prompt\n"
msgstr ""
"<h>주변을 조사 ('<w>x</w><h>'):\n"
"<w>Esc</w> : 취소 (<w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>방향키</w>: 해당 방향으로 커서 이동\n"
"<w>.</w> : 커서로 이동 (<w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : 커서가 가리키는 몬스터 정보 \n"
"<w>+</w> : 다음 몬스터 선택 (<w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : 이전 몬스터 선택\n"
"<w>*</w> : 다음 물체 선택\n"
"<w>/</w> : 이전 물체 선택 (<w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : 함정 선택\n"
"<w>_</w> : 제단 선택\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : 계단 선택\n"
"<w>Tab</w> : 상점과 포탈 선택\n"
"<w>e</w> : 특정 타겟을 제외 또는 해제\n"
"<w>Ctrl-F</w> : 몬스터 타게팅 모드\n"
"<w>Ctrl-L</w> : 몬스터 리스트를 통해 타게팅t\n"
"<w>Ctrl-P</w> : 명령어창 반복\n"

msgid ""
"<h>Examine surroundings ('<w>x</w><h>' in main):\n"
"<w>Esc</w> : cancel (also <w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>Dir.</w>: move cursor in that direction\n"
"<w>.</w> : move to cursor (also <w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : describe monster under cursor\n"
"<w>+</w> : cycle monsters forward (also <w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : cycle monsters backward\n"
"<w>*</w> : cycle objects forward\n"
"<w>/</w> : cycle objects backward (also <w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : cycle through traps\n"
"<w>_</w> : cycle through altars\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : cycle through up/down stairs\n"
"<w>Tab</w> : cycle through shops and portals\n"
"<w>e</w> : create/remove travel exclusion\n"
"<w>Ctrl-F</w> : monster targeting modes\n"
"<w>Ctrl-P</w> : repeat prompt\n"
msgstr ""
"<h>주변을 조사 ('<w>x</w><h>'):\n"
"<w>Esc</w> : 취소 (<w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>방향키</w>: 해당 방향으로 커서 이동\n"
"<w>.</w> : 커서로 이동 (<w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : 커서가 가리키는 몬스터 정보 \n"
"<w>+</w> : 다음 몬스터 선택 (<w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : 이전 몬스터 선택\n"
"<w>*</w> : 다음 물체 선택\n"
"<w>/</w> : 이전 물체 선택 (<w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : 함정 선택\n"
"<w>_</w> : 제단 선택\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : 계단 선택\n"
"<w>Tab</w> : 상점과 포탈 선택\n"
"<w>e</w> : 특정 타겟을 제외 또는 해제\n"
"<w>Ctrl-F</w> : 몬스터 타게팅 모드\n"
"<w>Ctrl-P</w> : 명령어창 반복\n"

#: command.cc:804
msgid ""
"<h>Targeting (zap wands, cast spells, etc.):\n"
"Most keys from examine surroundings work.\n"
"Some keys fire at the target. By default,\n"
"range is respected and beams don't stop.\n"
"<w>Enter</w> : fire (<w>Space</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>.</w> : fire, stop at target\n"
"<w>@</w> : fire, stop at target, ignore range\n"
"<w>!</w> : fire, don't stop, ignore range\n"
"<w>p</w> : fire at Previous target (also <w>f</w>)\n"
"<w>:</w> : show/hide beam path\n"
"<w>Shift-Dir.</w> : fire straight-line beam\n"
"\n"
"<h>Firing or throwing a missile:\n"
"<w>(</w> : cycle to next suitable missile.\n"
"<w>)</w> : cycle to previous suitable missile.\n"
"<w>i</w> : choose from Inventory.\n"
msgstr ""
"<h>타겟팅 (마법봉 발동, 주문 시전 등등):\n"
"대부분의 키는 주변을 조사하는데 사용.\n"
"몇몇 키는 대상에게 마법봉이나 주문 등을 발사하는데 사용(디폴트),\n"
"사정거리는 더 높이 평가될수 있으며, 발사체는 멈추지 않음.\n"
"<w>Enter</w> : 발사 (<w>Space</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>.</w> : 발사, 대상에서 멈춤\n"
"<w>@</w> : 발사, 대상에서 멈추며 사정거리 무시\n"
"<w>!</w> : 발사, 멈추지 않으며 사정거리 무시\n"
"<w>p</w> : 이전 대상에게 발사 (<w>f</w>)\n"
"<w>:</w> : 발사 경로를 보이기/감추기\n"
"<w>Shift-Dir.</w> : 해당 직선 방향으로 발사\n"
"\n"
"<h>발사체를 발사 혹은 투척함:\n"
"<w>(</w> : 다음 발사체 선택.\n"
"<w>)</w> : 이전 발사체 선택.\n"
"<w>i</w> : 아이템 목록을 통해 선택.\n"

#: command.cc:946
msgid "Describe which? "
msgstr "어느 것의 정보를 볼 것인가? "

#: command.cc:951
msgid "(CTRL-S to sort by monster toughness)"
msgstr "(CTRL-S키 : 강한 몬스터 순으로 정렬)"

#: command.cc:953
msgid "(CTRL-S to sort by name)"
msgstr "(CTRL-S키 : 이름 순으로 정렬)"

#: describe.cc:437 describe.cc:436
#, c-format
msgid "It affects your AC (%d)."
msgstr "이것은 당신의 방어력에 영향을 준다 (%d)"

#: describe.cc:438 describe.cc:437
#, c-format
msgid "It affects your evasion (%d)."
msgstr "이것은 당신의 회피력에 영향을 준다 (%d)"

#: describe.cc:439 describe.cc:438
#, c-format
msgid "It affects your strength (%d)."
msgstr "이것은 당신의 힘에 영향을 준다 (%d)"

#: describe.cc:440 describe.cc:439
#, c-format
msgid "It affects your intelligence (%d)."
msgstr "이것은 당신의 지능에 영향을 준다 (%d)."

#: describe.cc:441 describe.cc:440
#, c-format
msgid "It affects your dexterity (%d)."
msgstr "이것은 당신의 민첩에 영향을 준다 (%d)."

#: describe.cc:442 describe.cc:441
#, c-format
msgid "It affects your accuracy (%d)."
msgstr "이것은 당신의 명중률에 영향을 준다 (%d)."

#: describe.cc:443 describe.cc:442
#, c-format
msgid "It affects your damage-dealing abilities (%d)."
msgstr "이것은 당신의 공격력에 영향을 준다 (%d)."

#: describe.cc:446 describe.cc:445
msgid "It insulates you from electricity."
msgstr "이것은 당신을 전기 쇼크로부터 보호한다."

#: describe.cc:447 describe.cc:446
msgid "It protects you from poison."
msgstr "이것은 당신을 독으로부터 보호한다."

#: describe.cc:449 describe.cc:448
msgid "It increases your resistance to enchantments."
msgstr "이것은 마법에 대한 당신의 저항력을 높여준다."

#: describe.cc:450 describe.cc:449
#, c-format
msgid "It affects your mana capacity (%d)."
msgstr "이것은 당신의 마력에 영향을 준다 (%d)."

#: describe.cc:451 describe.cc:450
msgid "It enhances your eyesight."
msgstr "이것은 당신의 시야를 향상시킨다."

#: describe.cc:452 describe.cc:451
msgid "It lets you turn invisible."
msgstr "이것은 당신이 투명화를 할 수 있게 해준다."

#: describe.cc:453 describe.cc:452
msgid "It lets you levitate."
msgstr "이것은 당신이 공중부양을 할 수 있게 해준다."

#: describe.cc:454 describe.cc:453
msgid "It lets you blink."
msgstr "이것은 당신이 순간이동을 할 수 있게 해준다."

#: describe.cc:455 describe.cc:454
msgid "It lets you go berserk."
msgstr "이것은 당신이 광폭화를 할 수 있게 해준다."

#: describe.cc:456 describe.cc:455
msgid "It makes noises."
msgstr "이것은 소음을 유발한다."

#: describe.cc:457 describe.cc:456
msgid "It prevents spellcasting."
msgstr "이것은 당신의 주문시전을 방해한다."

#: describe.cc:458 describe.cc:457
msgid "It causes teleportation."
msgstr "이것은 뜻하지 않은 공간이동을 일으킨다."

#: describe.cc:459 describe.cc:458
msgid "It prevents most forms of teleportation."
msgstr "이것은 대부분의 공간이동을 방해한다."

#: describe.cc:461 describe.cc:460
msgid "It makes you angry."
msgstr "이것은 당신을 분노하게 한다."

#: describe.cc:462 describe.cc:461
msgid "It may recurse itself."
msgstr "이것은 때때로 다시 저주에 걸린다."

#: describe.cc:463 describe.cc:462
msgid "It slows your movement."
msgstr "이것은 당신의 이동을 늦춘다."

#: describe.cc:512 describe.cc:511
msgid ""
"\n"
"It greatly speeds your metabolism."
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 신진대사 속도를 급격히 가속시킨다."

#: describe.cc:514 describe.cc:513
msgid ""
"\n"
"It speeds your metabolism. "
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 신진대사 속도를 가속시킨다."

#: describe.cc:521 describe.cc:520
msgid ""
"\n"
"It makes you much less stealthy."
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 은밀한 움직임을 크게 방해한다."

#: describe.cc:523 describe.cc:522
msgid ""
"\n"
"It makes you less stealthy."
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 은밀한 움직임을 방해한다."

#: describe.cc:525 describe.cc:524
msgid ""
"\n"
"It makes you more stealthy."
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 움직임을 조용하게 한다."

#: describe.cc:527 describe.cc:526
msgid ""
"\n"
"It makes you much more stealthy."
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 움직임을 크게 조용하게 한다."

#: describe.cc:533 describe.cc:532
msgid ""
"\n"
"It glows with mutagenic radiation."
msgstr ""
"\n"
"이것은 돌연변이를 유발하는 방사능을 강하게 방출하고 있다."

#: describe.cc:535 describe.cc:534
msgid ""
"\n"
"It emits mutagenic radiation."
msgstr ""
"\n"
"이것은 돌연변이를 유발하는 방사능을 방출하고 있다."

#: describe.cc:600 describe.cc:599
msgid " huge, barrel-shaped "
msgstr " 크고, 통 같은 모양의 "

#: describe.cc:601 describe.cc:600
msgid " wispy, insubstantial "
msgstr " 야무지지 못하고, 보잘 것 없어 보이는 "

#: describe.cc:602 describe.cc:601
msgid " spindly "
msgstr " 가는 "

#: describe.cc:603 describe.cc:602
msgid " skeletal "
msgstr " 뼈가 앙상한 "

#: describe.cc:604 describe.cc:603
msgid " horribly deformed "
msgstr " 끔찍하게 변형된 "

#: describe.cc:605 describe.cc:604
msgid " spiny "
msgstr " 가시로 뒤덮인 "

#: describe.cc:606 describe.cc:605
msgid " waif-like "
msgstr " 앙상한 모습의 "

#: describe.cc:607 describe.cc:606
msgid " scaly "
msgstr " 비늘로 뒤덮인 "

#: describe.cc:608 describe.cc:607
msgid " sickeningly deformed "
msgstr " 구역질나게 변형된 "

#: describe.cc:609 describe.cc:608
msgid " bruised and bleeding "
msgstr " 곳곳이 멍들고 피를 흘리는 "

#: describe.cc:610 describe.cc:609
msgid " sickly "
msgstr " 허약해 보이는 "

#: describe.cc:611 describe.cc:610
msgid " mass of writhing tentacles for a "
msgstr " 많은 촉수가 흐느적거리는 "

#: describe.cc:612 describe.cc:611
msgid " mass of ropey tendrils for a "
msgstr " 많은 가지가 달려있는 "

#: describe.cc:613 describe.cc:612
msgid " tree trunk-like "
msgstr " 꼭 베어낸 통나무 같은 "

#: describe.cc:614 describe.cc:613
msgid " hairy "
msgstr " 털이 돋아난 "

#: describe.cc:615 describe.cc:614
msgid " furry "
msgstr " 털로 덮여있는 "

#: describe.cc:616 describe.cc:615
msgid " fuzzy "
msgstr " 보송보송한 털로 둘러싸인 "

#: describe.cc:617 describe.cc:616
msgid "n obese "
msgstr " 육중한 "

#: describe.cc:618 describe.cc:617
msgid " fat "
msgstr " 뚱뚱한 "

#: describe.cc:619 describe.cc:618
msgid " slimy "
msgstr " 점액질의 "

#: describe.cc:620 describe.cc:619
msgid " wrinkled "
msgstr " 주름이 난 "

#: describe.cc:621 describe.cc:620
msgid " metallic "
msgstr " 금속성의 "

#: describe.cc:622 describe.cc:621
msgid " glassy "
msgstr " 유리와 같은 "

#: describe.cc:623 describe.cc:622
msgid " crystalline "
msgstr " 수정 재질의 "

#: describe.cc:624 describe.cc:623
msgid " muscular "
msgstr " 근육질의 "

#: describe.cc:625 describe.cc:624
msgid "n icky "
msgstr " 끈적한 "

#: describe.cc:626 describe.cc:625
msgid " swollen "
msgstr " 부어오른 "

#: describe.cc:627 describe.cc:626
msgid " lumpy "
msgstr " 종양 투성이의 "

#: describe.cc:628 describe.cc:627
msgid "n armoured "
msgstr " 갑옷같은 "

#: describe.cc:629 describe.cc:628
msgid " carapaced "
msgstr " 껍질로 둘러싸인 "

#: describe.cc:630 describe.cc:629
msgid " slender "
msgstr " 늘씬한 "

#: describe.cc:634 describe.cc:633
msgid " with small insectoid wings"
msgstr " 작은 곤충의 날개가 달려있다"

#: describe.cc:635 describe.cc:634
msgid " with large insectoid wings"
msgstr " 큰 곤충의 날개가 달려있다"

#: describe.cc:636 describe.cc:635
msgid " with moth-like wings"
msgstr " 모기 날개를 달고있다"

#: describe.cc:637 describe.cc:636
msgid " with butterfly wings"
msgstr " 나비 날개를 달고있다"

#: describe.cc:638 describe.cc:637
msgid " with huge, bat-like wings"
msgstr " 거대한 박쥐 모양의 날개를 달고있다"

#: describe.cc:639 describe.cc:638
msgid " with fleshy wings"
msgstr " 살갗으로 된 날개를 달고있다"

#: describe.cc:640 describe.cc:639
msgid " with small, bat-like wings"
msgstr " 작은 박쥐 모양의 날개를 달고있다"

#: describe.cc:641 describe.cc:640
msgid " with hairy wings"
msgstr " 털이 난 날개를 달고있다"

#: describe.cc:642 describe.cc:641
msgid " with great feathered wings"
msgstr " 깃털이 달린 거대한 날개를 달고있다"

#: describe.cc:643 describe.cc:642
msgid " with shiny metal wings"
msgstr " 빛나는 금속성의 날개를 달고있다"

#: describe.cc:647 describe.cc:646
msgid " which hovers in mid-air"
msgstr " 공중에서 부양하고 있다"

#: describe.cc:648 describe.cc:647
msgid " with sacs of gas hanging from its back"
msgstr " 등에 달린 가스 주머니로 공중에 떠있다"

#: describe.cc:652 describe.cc:651
msgid " covered in tiny crawling spiders"
msgstr " 작은 거미들로 뒤덮여 있다"

#: describe.cc:653 describe.cc:652
msgid " covered in tiny crawling insects"
msgstr " 작은 벌레들로 뒤덮여 있다"

#: describe.cc:654 describe.cc:653
msgid " and the head of a crocodile"
msgstr " 악어의 머리를 하고 있다"

#: describe.cc:655 describe.cc:654
msgid " and the head of a hippopotamus"
msgstr " 하마의 머리를 하고 있다"

#: describe.cc:656 describe.cc:655
msgid " and a cruel curved beak for a mouth"
msgstr " 입에는 소름끼치게 휘어진 부리가 달려있다"

#: describe.cc:657 describe.cc:656
msgid " and a straight sharp beak for a mouth"
msgstr " 입에는 쭉 뻗고 날카로운 부리를 가지고 있다"

#: describe.cc:658 describe.cc:657
msgid " and no head at all"
msgstr " 머리는 없다"

#: describe.cc:659 describe.cc:658
msgid " and a hideous tangle of tentacles for a mouth"
msgstr " 입에는 흉측한 촉수들을 날름거리고 있다"

#: describe.cc:660 describe.cc:659
msgid " and an elephantine trunk"
msgstr " 코끼리같이 생긴 코가 달려있다"

#: describe.cc:661 describe.cc:660
msgid " and an evil-looking proboscis"
msgstr " 사악해보이는 코가 달려있다"

#: describe.cc:662 describe.cc:661
msgid " and dozens of eyes"
msgstr " 수십개의 눈을 가지고 있다"

#: describe.cc:663 describe.cc:662
msgid " and two ugly heads"
msgstr " 두 개의 못생긴 머리가 달려있다"

#: describe.cc:664 describe.cc:663
msgid " and a long serpentine tail"
msgstr " 길고 꾸불꾸불한 꼬리가 달려있다"

#: describe.cc:665 describe.cc:664
msgid " and a pair of huge tusks growing from its jaw"
msgstr " 입가에 한 쌍의 커다란 어금니가 자라 있다"

#: describe.cc:666 describe.cc:665
msgid " and a single huge eye, in the centre of its forehead"
msgstr " 앞머리 중앙에 큰 하나의 눈이 달려있다"

#: describe.cc:667 describe.cc:666
msgid " and spikes of black metal for teeth"
msgstr " 검은 금속성의 이빨을 가지고 있다"

#: describe.cc:668 describe.cc:667
msgid " and a disc-shaped sucker for a head"
msgstr " 머리엔 원반 모양의 빨판이 달려있다"

#: describe.cc:669 describe.cc:668
msgid " and huge, flapping ears"
msgstr " 크고 펄럭거리는 귀를 갖고 있다"

#: describe.cc:670 describe.cc:669
msgid " and a huge, toothy maw in the centre of its chest"
msgstr " 가슴에 크고 이빨이 난 위장을 내어놓고 있다"

#: describe.cc:671 describe.cc:670
msgid " and a giant snail shell on its back"
msgstr " 등에 큰 달팽이집이 달려있다"

#: describe.cc:672 describe.cc:671
msgid " and a dozen heads"
msgstr " 12개의 머리가 달려있다"

#: describe.cc:673 describe.cc:672
msgid " and the head of a jackal"
msgstr " 자칼 머리를 하고있다"

#: describe.cc:674 describe.cc:673
msgid " and the head of a baboon"
msgstr " 원숭이 머리를 하고있다"

#: describe.cc:675 describe.cc:674
msgid " and a huge, slobbery tongue"
msgstr " 크고 질척거리는 혀를 내밀고 있다"

#: describe.cc:676 describe.cc:675
msgid " which is covered in oozing lacerations"
msgstr " 점액으로 뒤덮여있다"

#: describe.cc:677 describe.cc:676
msgid " and the head of a frog"
msgstr " 개구리 머리를 하고 있다"

#: describe.cc:678 describe.cc:677
msgid " and the head of a yak"
msgstr " 야크 머리를 하고 있다"

#: describe.cc:679 describe.cc:678
msgid " and eyes out on stalks"
msgstr " 자루눈을 하고 있다"

#: describe.cc:683 describe.cc:682
msgid " It seethes with hatred of the living."
msgstr " 이 악마는 살아있는 존재들에 대한 강한 적개심을 표출하고 있다."

#: describe.cc:684 describe.cc:683
msgid " Tiny orange flames dance around it."
msgstr ""
" 오렌지 색 빛의 작은 불덩어리들이 이 악마의 주변을 춤추듯 배회하고 있다."

#: describe.cc:685 describe.cc:684
msgid " Tiny purple flames dance around it."
msgstr " 보랏빛의 작은 불덩어리들이 이 악마의 주변을 춤추듯 배회하고 있다."

#: describe.cc:686 describe.cc:685
msgid " It is surrounded by a weird haze."
msgstr " 이 악마는 옅으면서도 괴상한 연기에 둘러싸여 있다."

#: describe.cc:687 describe.cc:686
msgid " It glows with a malevolent light."
msgstr " 이 악마는 불경스러운 빛을 내며 발광하고 있다."

#: describe.cc:688 describe.cc:687
msgid " It looks incredibly angry."
msgstr " 이 악마는 극도로 분노한 듯 보인다."

#: describe.cc:689 describe.cc:688
msgid " It oozes with slime."
msgstr " 이 악마는 점액을 흘리고 있다."

#: describe.cc:690 describe.cc:689
msgid " It dribbles constantly."
msgstr " 이 악마는 끊임없이 침을 흘리고 있다."

#: describe.cc:691 describe.cc:690
msgid " Mould grows all over it."
msgstr " 곰팡이들이 이 악마의 몸에 피어 있다."

#: describe.cc:692 describe.cc:691
msgid " It looks diseased."
msgstr " 이 악마는 병에 걸린것 같다."

#: describe.cc:693 describe.cc:692
msgid " It looks as frightened of you as you are of it."
msgstr " 이 악마는 당신이 겁에 질린 만큼 당신에게 겁에 질려 있다."

#: describe.cc:694 describe.cc:693
msgid " It moves in a series of hideous convulsions."
msgstr " 이 악마는 흉측스럽게 경기를 일으키면서 움직이고 있다."

#: describe.cc:695 describe.cc:694
msgid " It moves with an unearthly grace."
msgstr " 이 악마는 믿을 수 없을 정도로 우아하게 움직인다."

#: describe.cc:696 describe.cc:695
msgid " It hungers for your soul!"
msgstr " 이 악마는 당신의 영혼에 굶주려 있다!"

#: describe.cc:697 describe.cc:696
msgid " It leaves a glistening oily trail."
msgstr " 이 악마는 윤기가 흐르는 기름의 궤적을 남기며 움직이고 있다."

#: describe.cc:698 describe.cc:697
msgid " It shimmers before your eyes."
msgstr " 이 악마는 당신의 눈 뒤에서 희미하게 빛난다."

#: describe.cc:699 describe.cc:698
msgid " It is surrounded by a brilliant glow."
msgstr " 이 악마는 화려한 광채를 내고 있다."

#: describe.cc:700 describe.cc:699
msgid " It radiates an aura of extreme power."
msgstr " 이 악마는 궁극의 힘의 오라를 방출하고 있다."

#: describe.cc:704 describe.cc:703
#, c-format
msgid "A powerful demon, %s has a %s body"
msgstr "강력한 악마 %s는 %s 몸에"

#: describe.cc:733 describe.cc:732
msgid " It stinks of brimstone."
msgstr " 이 악마에게는 고약한 유황 냄새가 난다."

#: describe.cc:736 describe.cc:735
msgid " It is surrounded by a sickening stench."
msgstr " 이 악마에게서 고약한 악취가 진동하고 있다."

#. / 썩은 고기도 먹을 수 있는 플레이어의 경우.
#: describe.cc:741 describe.cc:740
msgid " It smells like rotting flesh - yum!"
msgstr " 이 악마에게선 썩은 고기 냄새가 난다 - 왠지 맛있는 냄새군!"

#. / 썩은 고기는 먹을 수 없는 플레이어의 경우.
#: describe.cc:743 describe.cc:742
msgid " It smells like rotting flesh."
msgstr " 이 악마에게선 썩은 고기 냄새가 난다."

#. / 여백을 확실히 맞춰주시길 바랍니다. 잘 안되면 snprintf로 바꿔야함.
#: describe.cc:757 describe.cc:756
msgid ""
"\n"
"Accuracy rating: "
msgstr ""
"\n"
"명중률 등급: "

#. / 여백을 확실히 맞춰주시길 바랍니다. 잘 안되면 snprintf로 바꿔야함.
#: describe.cc:762 describe.cc:761
msgid "Damage rating: "
msgstr "데미지 등급: "

#. / 여백을 확실히 맞춰주시길 바랍니다. 잘 안되면 snprintf로 바꿔야함.
#: describe.cc:767 describe.cc:766
msgid "Base attack delay: "
msgstr "공격 딜레이: "

#: describe.cc:775 describe.cc:774
#, c-format
msgid ""
"\n"
"Its enchantment level renders it %s to acidic corrosion."
msgstr ""
"\n"
"이 장비의 강화 레벨로 인해, 이 장비는 부식으로부터 %s을 가진다."

#: describe.cc:781 describe.cc:780
msgid "immune"
msgstr "면역"

#: describe.cc:783 describe.cc:782
msgid "extremely resistant"
msgstr "뛰어난 저항력"

#: describe.cc:787 describe.cc:786
msgid ""
"\n"
"Being made of crystal renders it very resistant to acidic corrosion."
msgstr ""
"\n"
"수정으로 만들어진 이 갑옷은 부식에 큰 저항력이 있다."

#: describe.cc:792 describe.cc:791
msgid ""
"\n"
"Being of dwarven fabrication renders it very resistant to acidic corrosion."
msgstr ""
"\n"
"드워프제 장비들은 부식에 큰 저항력이 있다."

#: describe.cc:796 describe.cc:795
msgid "resistant"
msgstr "저항력"

#: describe.cc:798 describe.cc:797
msgid "somewhat resistant"
msgstr "어느정도의 저항력"

#: describe.cc:832 describe.cc:831
msgid ""
"It emits flame when wielded, causing extra injury to most foes and up to "
"double damage against particularly susceptible opponents."
msgstr ""
"손에 쥐었을 때 불길을 내뿜으며, 대부분의 적에게 추가 피해를 입히고불에 약한 "
"적에게는 최대 두배의 데미지를 준다."

#: describe.cc:837 describe.cc:836
msgid " Big, fiery blades are also staple armaments of hydra-hunters."
msgstr " 또한 불길에 휩싸인 거대한 칼날은 히드라 사냥꾼들이 즐겨쓰는 장비이다."

#: describe.cc:842 describe.cc:841
msgid ""
"It has been specially enchanted to freeze those struck by it, causing extra "
"injury to most foes and up to double damage against particularly susceptible "
"opponents. It can also slow down cold-blooded creatures."
msgstr ""
"적을 얼려 추가적인 피해를 입히도록 마법이 부여되어 있다. 냉기에 약한 적에게"
"는 최대 두배의 데미지를 입힐 수 있고, 뱀과 같은 변온동물의 움직임을 느리게 "
"할 수 있다. "

#: describe.cc:849 describe.cc:848
msgid ""
"It has been blessed by the Shining One to cause great damage to the undead "
"and demons."
msgstr ""
"'샤이닝 원'의 축복을 받은 무기로,  언데드와 악마들에게 더욱 강력한 피해를 "
"입힐 수 있다. "

#: describe.cc:855 describe.cc:854
msgid ""
"It charges the ammunition it shoots with electricity; occasionally upon a "
"hit, such missiles may discharge and cause terrible harm."
msgstr ""
"이 무기는 발사체에 전기를 충전하며, 적에게 명중했을 때 이따금씩 전기를 방출하"
"여 치명적인 피해를 입힐 수 있다."

#: describe.cc:861 describe.cc:860
msgid ""
"Occasionally, upon striking a foe, it will discharge some electrical energy "
"and cause terrible harm."
msgstr ""
"적에게 명중했을 때 이따금씩 전기 에너지를 방출하여 치명적인 피해를 입힐 수 있"
"다."

#: describe.cc:867 describe.cc:866
msgid "It is especially effective against all of orcish descent."
msgstr "오크족에게 특히 효과적이다."

#: describe.cc:871 describe.cc:870
msgid ""
"This legendary weapon is deadly to all dragonkind. It also provides some "
"protection from the breath attacks of dragons and other creatures."
msgstr ""
"이 전설적인 무기는 용족에게 특히 치명적이며, 또한 용이나 기타 용족 생물의 브"
"레스 공격에 대한 보호를 제공한다."

#: describe.cc:877 describe.cc:876
msgid "It poisons the ammo it fires."
msgstr "발사되는 화살이나 다트 등에 독을 부여한다."

#: describe.cc:879 describe.cc:878
msgid "It poisons the flesh of those it strikes."
msgstr "이 무기는 공격당한 상대를 독에 걸리게 한다."

#: describe.cc:882 describe.cc:881
msgid "It protects the one who wields it against injury (+5 to AC)."
msgstr "무기의 사용자를 피해로부터 보호한다 (+5 to AC)"

#: describe.cc:886 describe.cc:885
msgid "It affects your evasion (+5 to EV)."
msgstr "무기 사용자의 회피력을 상승시킨다 (+5 to EV)"

#: describe.cc:889 describe.cc:888
msgid "A truly terrible weapon, it drains the life of those it strikes."
msgstr "적의 생명력을 흡수하는, 실로 무시무시한 무기다."

#: describe.cc:893 describe.cc:892
msgid ""
"Attacks with this weapon take half as long, but cause slightly less damage."
msgstr ""
"사용자가 두 배에 가까운 속도로 적을 공격할 수 있도록 하지만, 그로인해 공격 "
"한 번의 데미지는 약간 낮아진다."

#: describe.cc:900 describe.cc:899
#, c-format
msgid "Any %s fired from it inflicts extra damage."
msgstr "발사된 %s는 추가 타격을 입히게 된다."

#: describe.cc:905 describe.cc:904
msgid "It inflicts extra damage upon your enemies."
msgstr "적에게 추가 타격을 입한다."

#: describe.cc:910 describe.cc:909
msgid "It turns projectiles fired from it into bolts of flame."
msgstr "발사되는 화살이나 다트 등을 화염으로 감싼다."

#: describe.cc:914 describe.cc:913
msgid "It turns projectiles fired from it into bolts of frost."
msgstr "발사되는 화살이나 다트 등을 냉기로 감싼다."

#: describe.cc:920 describe.cc:919
msgid ""
"Each time it fires, it turns the launched projectile into a different, "
"random type of bolt."
msgstr ""
"매 발사시마다, 발사되는 화살이나 다트 등을 무작위 속성의 효과로 감싼다."

#: describe.cc:926 describe.cc:925
msgid "Each time it hits an enemy it has a different, random effect."
msgstr "적을 공격할 때마다, 적에게 무작위적인 효과를 낸다."

#: describe.cc:931 describe.cc:930
msgid ""
"It inflicts no extra harm, but heals its wielder somewhat when it strikes a "
"living foe."
msgstr ""
"추가 타격을 입히지는 않지만, 살아있는 상대에게 피해를 입힐 경우, 사용자의 체"
"력을 약간 회복시킨다."

#: describe.cc:935 describe.cc:934
msgid ""
"In the hands of one skilled in necromantic magic, it inflicts extra damage "
"on living creatures."
msgstr ""
"강령술 마법에 숙련된 자가 사용하면, 살아있는 적에게 추가 데미지를 입힐 수 있"
"다."

#: describe.cc:939 describe.cc:938
msgid ""
"It warps and distorts space around it. Unwielding it can cause banishment or "
"high damage."
msgstr ""
"주위 공간을 비틀고 왜곡시킨다. 이 무기를 손에서 놓으면 추방당하거나 높은 타격"
"을 입을 수 있다."

#: describe.cc:943 describe.cc:942
msgid "It can be evoked to extend its reach."
msgstr "이 무기는 발동을 통해 사거리를 늘려 공격하는 것이 가능하다."

#: describe.cc:946 describe.cc:1189 describe.cc:945 describe.cc:1188
msgid ""
"A skilled user can throw it in such a way that it will return to its owner."
msgstr "숙련된 사용자가 이 무기를 던지면 이 무기는 주인에게 되돌아온다."

#: describe.cc:950 describe.cc:949
msgid ""
"Ammo fired by it will pass through the targets it hits, potentially hitting "
"all targets in its path until it reaches maximum range."
msgstr ""
"이 무기에서 발사되는 발사체들은 적들을 관통하게 된다. 최선의 상황에서는 발사"
"체의 이동 경로에 있는 모든 적들을 한 번에 공격할 수도 있다."

#: describe.cc:957 describe.cc:956
msgid ""
"If ammo fired by it kills a monster, causing it to leave a corpse, the "
"corpse will be animated as a zombie friendly to the killer."
msgstr ""
"이 무기에서 발사된 발사체로 몬스터를 죽였고, 시체가 남아있다면, 그 시체는 좀"
"비로 부활하여 사용자를 따를 것이다."

#: describe.cc:963 describe.cc:962
msgid ""
"If a monster killed with it leaves a corpse in good enough shape, the corpse "
"will be animated as a zombie friendly to the killer."
msgstr ""
"이 무기에 의해 죽은 몬스터의 시체가 온전하다면, 시체는 좀비로 부활하여 사용자"
"를 따를 것이다."

#: describe.cc:969 describe.cc:968
msgid ""
"It disrupts the flow of magical energy around spellcasters and certain "
"magical creatures (including the wielder)."
msgstr ""
"이 무기는 마법 사용자나 혹은 마법에 의한 창조물들의 마력의 흐름을 방해한다(무"
"기 사용자도 포함)."

#: describe.cc:989 describe.cc:988
msgid ""
"\n"
"This weapon may have some hidden properties."
msgstr ""
"\n"
"이 무기는 숨겨진 능력이 있을 것 같다."

msgid "It is a one handed weapon"
msgstr "한손무기다"

msgid ""
"It can be used with one hand, or more effectively with two (i.e. when not "
"using a shield)"
msgstr ""
"한 손으로 사용할 수도 있지만, 두 손으로(방패 없이) 사용할 경우 더욱 효과적이"
"다"

msgid "It is a two handed weapon"
msgstr "양손무기다"

msgid "It is a buggy weapon"
msgstr "버그무기다"

msgid ", and it is best used by the strong"
msgstr ". 이 무기는 힘이 강한 자에게 매우 적합하다"

msgid ", and it is better for the strong"
msgstr ". 이 무기는 힘이 강한 자에게 적합하다"

msgid ", and it is best used by the dexterous"
msgstr ". 이 무기는 민첩한 자에게 매우 적합하다"

msgid ", and it is better for the dexterous"
msgstr ". 이 무기는 민첩한 자에게 적합하다"

#: describe.cc:1024 describe.cc:1023
# (deceit) 오역임은 인지하지만, 무리가 없으므로 오리던크와 통일
msgid ""
"\n"
"It is too large for you to wield."
msgstr ""
"\n"
"이 무기는 장비하기에 너무 커 보인다."

#: describe.cc:1030 describe.cc:1029
msgid ""
"\n"
"Demonspawn deal slightly more damage with it."
msgstr ""
"\n"
"데몬스폰은 이 무기를 더욱 능숙하게 다룰 수 있다."

#: describe.cc:1036 describe.cc:1035
msgid ""
"\n"
"It is well-crafted and durable. Dwarves deal slightly more damage with it."
msgstr ""
"\n"
"상당히 뛰어난 솜씨로 만들어져, 매우 튼튼하다.드워프들은 이 무기를 더욱 능숙하"
"게 다룰 수 있다."

#: describe.cc:1040 describe.cc:1039
msgid ""
"\n"
"Orcs deal slightly more damage with it."
msgstr ""
"\n"
"오크들은 이 무기를 더욱 능숙하게 다룰 수 있다."

#: describe.cc:1043 describe.cc:1042
msgid ""
"\n"
"Elves are slightly more accurate with it."
msgstr ""
"\n"
"엘프들은 이 무기를 더욱 정교하게 다룰 수 있다."

msgid " It is most effective when used with %s ammunition."
msgstr " 이 무기는 %s 투사체를 이용할 때 가장 효과적이다."

#: describe.cc:1052 describe.cc:1274 describe.cc:1459 describe.cc:1051
#: describe.cc:1273 describe.cc:1458
msgid ""
"\n"
"It is maximally enchanted."
msgstr ""
"\n"
"이것은 한계까지 강화되어 있다."

#: describe.cc:1095 describe.cc:1094
msgid "brand-new"
msgstr "새 것 처럼"

#: describe.cc:1099 describe.cc:1098
msgid "a little worn"
msgstr "약간 닳은 것 같아"

#: describe.cc:1101 describe.cc:1100
msgid "slightly damaged"
msgstr "조금 손상된 것 같아"

#: describe.cc:1103 describe.cc:1102
msgid "damaged"
msgstr "손상된 것 같아"

#: describe.cc:1105 describe.cc:1104
msgid "heavily frayed"
msgstr "심각하게 손상되어"

#: describe.cc:1108 describe.cc:1107
#, c-format
msgid "It looks %s."
msgstr "이건 %s 보인다."

#: describe.cc:1127 describe.cc:1126
msgid "threw or fired"
msgstr "던지거나 발사한"

#: describe.cc:1129 describe.cc:1128
msgid "threw"
msgstr "던진"

#: describe.cc:1132 describe.cc:1131
msgid "fired"
msgstr "발사한"

#: describe.cc:1137 describe.cc:1136
msgid "It turns into a bolt of flame."
msgstr "이것은 화염에 휩싸여 발사된다."

#: describe.cc:1140 describe.cc:1139
msgid "It turns into a bolt of frost."
msgstr "이것은 냉기에 휩싸여 발사된다."

#: describe.cc:1165 describe.cc:1164
msgid "It is coated with poison."
msgstr "이것은 독이 발라져 있다."

#: describe.cc:1168 describe.cc:1167
msgid "It is tipped with asphyxiating poison."
msgstr "끝에 숨통을 막는 독이 발라져 있다."

#: describe.cc:1171 describe.cc:1170
msgid "It is tipped with a paralysing substance."
msgstr "끝에 마비를 일으키는 물질이 발라져 있다."

#: describe.cc:1174 describe.cc:1173
msgid "It is coated with a substance that causes slowness of the body."
msgstr "적을 둔화시키는 물질이 발라져 있다."

#: describe.cc:1177 describe.cc:1176
msgid "It is coated with a fast-acting tranquilizer."
msgstr "효과빠른 수면제가 발라져 있다."

#: describe.cc:1180 describe.cc:1179
msgid "It is tipped with a substance that causes confusion."
msgstr "혼란을 일으키는 물질이 발라져 있다."

#: describe.cc:1183 describe.cc:1182
msgid "It has been contaminated by something likely to cause disease."
msgstr "질병을 일으킬 것 같이 오염되어 있다."

#: describe.cc:1186 describe.cc:1185
msgid "It is tipped with a substance that causes a mindless, berserk rage."
msgstr "바늘 부분이 이성을 잃고 폭주하게 만드는 물질로 이루어져 있다."

#: describe.cc:1194 describe.cc:1193
#, c-format
msgid ""
"If it kills a monster, causing it to leave a corpse, the corpse will be "
"animated as a zombie friendly to the one who %s it."
msgstr ""
"이것에 의해 죽은 몬스터의 시체가 남을 경우, 시체는 좀비로 부활해 이것을 %s 자"
"를 따를 것이다"

#: describe.cc:1200 describe.cc:1199
msgid ""
"It will pass through any targets it hits, potentially hitting all targets in "
"its path until it reaches maximum range."
msgstr ""
"이것은 이것이 명중한 적들을 관통하게 된다.최선의 상황에서는 발사체의 이동 경"
"로에 있는 모든 적들을한 번에 공격할수도 있다."

#: describe.cc:1206 describe.cc:1205
#, c-format
msgid ""
"Any target it hits will blink, with a tendency towards blinking further away "
"from the one who %s it."
msgstr ""
"이것이 명중한 적들은 이것을 %s 자로부터 멀리 떨어지는 방향으로 순간이동하게 "
"된다."

#: describe.cc:1213 describe.cc:1212
msgid ""
"It will explode into fragments upon hitting a target, hitting an "
"obstruction, or reaching the end of its range."
msgstr ""
"이것은 적에게 명중하거나 장애물, 혹은 바닥에 부딪혔을 때,폭발하여 파편을 뿌린"
"다."

#: describe.cc:1219 describe.cc:1218
#, c-format
msgid ""
"Compared to normal ammo, it does 30% more damage, is destroyed upon impact "
"only 1/10th of the time, and weighs three times as much."
msgstr ""
"일반 투사체에 비해, 이것은 30%의 추가 데미지를 주고, 90% 확률로 다시 쓸 수 있"
"으며, 세배 무겁다."

#: describe.cc:1224 describe.cc:1223
#, c-format
msgid ""
"Silver sears all those touched by chaos. Compared to normal ammo, it does "
"75% more damage to chaotic and magically transformed beings. It also does "
"extra damage against mutated beings according to how mutated they are. With "
"due care, silver ammo can still be handled by those it affects. It weighs "
"twice as much as normal ammo."
msgstr ""
"은으로 만들어진 이것은, 시체로부터 불러일으켜진 언데드나,변형괴물, 무질서한 "
"존재 등등 원래의 형태로부터 변이된존재들에게 두 배의 피해를 준다. 또한 돌연변"
"이를 가진존재들에게도, 그들이 어떤 돌연변이를 가졌나에 따라추가 대미지를 준"
"다. 다만 주의해서 사용한다면 변이된존재도 이 은제 발사체를 사용하는것 역시 가"
"능하다.이것은 일반적인 것과 비교해 두 배 더 무겁다."

#: describe.cc:1250 describe.cc:1249
#, c-format
msgid "It is more deadly %s, and it"
msgstr "이것은 %s 더욱 치명적이며, 또한"

#: describe.cc:1251 describe.cc:1250
#, c-format
msgid "It is more deadly %s."
msgstr "이것은 %s 더욱 치명적이다."

#: describe.cc:1252 describe.cc:1251
msgid "when thrown by dwarves"
msgstr "드워프가 던졌을 때"

#: describe.cc:1253 describe.cc:1252
msgid "when thrown by elves"
msgstr "엘프가 던졌을 때"

#: describe.cc:1254 describe.cc:1253
msgid "when thrown by orcs"
msgstr "오크가 던졌을 때"

#: describe.cc:1060 describe.cc:1059
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It can be maximally enchanted to +%s, +%s."
msgstr ""
"\n"
"이것은 최대 +%s, +%s까지 강화가 가능하다."

#: describe.cc:1065 describe.cc:1278 describe.cc:1456 describe.cc:1064
#: describe.cc:1277 describe.cc:1455
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It can be maximally enchanted to +%s."
msgstr ""
"\n"
"이것은 최대 +%s까지 강화가 가능하다."

#: describe.cc:1269 describe.cc:1268
msgid ""
"\n"
"It will always be destroyed upon impact."
msgstr ""
"\n"
"이것은 항상 타격시 파괴된다."

#: describe.cc:1286 describe.cc:1285
msgid ""
"\n"
"Armour rating: "
msgstr ""
"\n"
"방어력 등급  : "

#: describe.cc:1290 describe.cc:1289
msgid "Evasion modifier: "
msgstr "회피력 수정치: "

#: describe.cc:1327 describe.cc:1326
msgid "It allows its wearer to run at a great speed."
msgstr "착용자를 빠른 속도로 달릴 수 있게 해준다."

#: describe.cc:1330 describe.cc:1329
msgid "It protects its wearer from heat and fire."
msgstr "착용자를 불과 열기로부터 보호한다."

#: describe.cc:1333 describe.cc:1332
msgid "It protects its wearer from cold."
msgstr "착용자를 냉기로부터 보호한다."

#: describe.cc:1336 describe.cc:1335
msgid "It protects its wearer from poison."
msgstr "착용자를 독으로부터 보호한다."

#: describe.cc:1339 describe.cc:1338
msgid "It allows its wearer to see invisible things."
msgstr "착용자가 투명한 것들을 볼 수 있게 해준다."

#: describe.cc:1342 describe.cc:1341
msgid ""
"When activated it hides its wearer from the sight of others, but also "
"increases their metabolic rate by a large amount."
msgstr ""
"발동시 이것은 착용자를 주위 시선으로부터 숨기지만, 동시에신진대사의 속도도 "
"큰 폭으로 증가하게 된다."

#: describe.cc:1347 describe.cc:1346
msgid "It increases the physical power of its wearer (+3 to strength)."
msgstr "착용자의 물리적 힘을 증가시킨다. (+3 힘)"

#: describe.cc:1350 describe.cc:1349
msgid "It increases the dexterity of its wearer (+3 to dexterity)."
msgstr "착용자의 민첩성을 증가시킨다. (+3 민첩성)"

#: describe.cc:1353 describe.cc:1352
msgid "It makes you more clever (+3 to intelligence)."
msgstr "착용자를 더욱 똑똑하게 만들어준다. (+3 지능)"

#: describe.cc:1356 describe.cc:1355
msgid "It is very cumbersome, thus slowing your movement."
msgstr "움직임에 매우 방해가 되어, 이동속도를 감소시킨다."

#: describe.cc:1359 describe.cc:1358
msgid ""
"It can be activated to allow its wearer to float above the ground and remain "
"so indefinitely."
msgstr ""
"발동시켜 착용자를 공중으로 떠오르게 할 수 있다. 공중에 떠 있는 상태는 어느정"
"도 지속된다."

#: describe.cc:1363 describe.cc:1362
msgid "It increases its wearer's resistance to enchantments."
msgstr "착용자의 마법에 대한 저항력을 강화시킨다."

#: describe.cc:1367 describe.cc:1366
msgid "It protects its wearer from harm (+3 to AC)."
msgstr "착용자를 물리적 피해로부터 보호한다. (+3 AC)"

#: describe.cc:1370 describe.cc:1369
msgid "It enhances the stealth of its wearer."
msgstr "착용자가 더 은밀하게 움직일 수 있도록 해준다."

#: describe.cc:1373 describe.cc:1372
msgid "It protects its wearer from the effects of both cold and heat."
msgstr "착용자를 냉기와 불로부터 보호한다."

#: describe.cc:1379 describe.cc:1378
msgid "It protects its wearer from the effects of negative energy."
msgstr "착용자를 음에너지로부터 보호한다."

#: describe.cc:1383 describe.cc:1382
msgid "It increases the power of its wearer's magical spells."
msgstr "착용자가 시전하는 주문의 위력을 강화시킨다."

#: describe.cc:1388 describe.cc:1387
msgid "It protects its wearer's possessions from damage and destruction."
msgstr "착용자의 소지품이 손상되거나 파괴되지 않도록 보호한다."

#: describe.cc:1393 describe.cc:1392
msgid "It reflects blocked things back in the direction they came from."
msgstr "막은 것들을 그것들이 온 방향으로 되돌려보낸다."

#: describe.cc:1398 describe.cc:1397
msgid "It shields its wearer from harm at the cost of magical power."
msgstr "마나를 소모하여 착용자를 피해로부터 보호한다."

#: describe.cc:1404 describe.cc:1403
msgid ""
"These improve your skills with ranged weaponry but interfere slightly with "
"melee combat."
msgstr ""
"착용자의 원거리 공격 능력을 강화시키지만 근접 전투능력에 약간 방해된다."

#: describe.cc:1421 describe.cc:1420
msgid ""
"\n"
"This armour may have some hidden properties."
msgstr ""
"\n"
"이 방어구는 왠지 숨겨진 능력이 있을 것 같다."

#: describe.cc:1431 describe.cc:1430
msgid ""
"\n"
"It is well-crafted and durable."
msgstr ""
"\n"
"상당히 뛰어난 솜씨로 만들어져, 내구성이 좋다."

#: describe.cc:1434 describe.cc:1433
msgid ""
"\n"
"It is well-crafted and unobstructive"
msgstr ""
"\n"
"상당히 훌륭한 솜씨로 만들어져, 착용자가 움직이기 편하도록 되어 있다"

#: describe.cc:1436 describe.cc:1435
msgid ", and helps its wearer avoid being noticed"
msgstr ", 그리고 착용자가 은밀하게 행동하는 데 도움이 된다"

#: describe.cc:1440 describe.cc:1439
msgid ""
"\n"
"It fits dwarves well."
msgstr ""
"\n"
"이것은 드워프에게 잘 맞는다."

#: describe.cc:1441 describe.cc:1440
msgid ""
"\n"
"It fits elves well."
msgstr ""
"\n"
"이것은 엘프에게 잘 맞는다."

#: describe.cc:1442 describe.cc:1441
msgid ""
"\n"
"It fits orcs well."
msgstr ""
"\n"
"이것은 오크에게 잘 맞는다."

#: describe.cc:1450 describe.cc:1449
msgid ""
"\n"
"Enchanting it will turn it into a suit of magical armour."
msgstr ""
"\n"
"이것을 강화하면 이것은 마법 방어구로 변할 것이다."

#: describe.cc:1491 describe.cc:1490
msgid ""
"\n"
"It affects your AC ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 방어도에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1497 describe.cc:1496
msgid ""
"\n"
"It affects your evasion ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 회피력에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1503 describe.cc:1502
msgid ""
"\n"
"It affects your strength ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 힘에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1509 describe.cc:1508
msgid ""
"\n"
"It affects your intelligence ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 지능에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1515 describe.cc:1514
msgid ""
"\n"
"It affects your dexterity ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 민첩성에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1523 describe.cc:1522
msgid ""
"\n"
"It affects your accuracy ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 명중률에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1530 describe.cc:1529
msgid ""
"\n"
"It affects your damage-dealing abilities ("
msgstr ""
"\n"
"이것은 당신의 공격력에 영향을 끼친다 ("

#: describe.cc:1537 describe.cc:1536
msgid ""
"This buggy ring affects neither your accuracy nor your damage-dealing "
"abilities."
msgstr "이 반지는 버그 반지이다. 꼬우면 개발자에게 신고ㄱㄱ"

#: describe.cc:1562 describe.cc:1561
msgid ""
"\n"
"This amulet may have hidden properties."
msgstr ""
"\n"
"이 부적은 숨겨진 능력을 갖고 있는듯 하다."

#: describe.cc:1564 describe.cc:1563
msgid ""
"\n"
"This ring may have hidden properties."
msgstr ""
"\n"
"이 반지는 숨겨진 능력을 갖고 있는듯 하다."

#: describe.cc:1585 describe.cc:1584
msgid "This isn't a deck at all!\n"
msgstr "이건 카드 덱이 아닌데!\n"

#: describe.cc:1616 describe.cc:1615
msgid "Drawn card(s): "
msgstr "꺼낸 카드 : "

#: describe.cc:1630 describe.cc:1629
msgid "Next card(s): "
msgstr "다음 카드 : "

#: describe.cc:1662 describe.cc:1661
msgid "Marked card(s): "
msgstr "표시한 카드 : "

#: describe.cc:1688 describe.cc:1687
msgid "Seen card(s): "
msgstr "확인한 카드 : "

#: describe.cc:1917 describe.cc:1924
msgid ""
"\n"
"This book is beyond your current level of understanding."
msgstr ""
"\n"
"이 책은 당신의 현재 이해력을 넘어서고 있다."

#: describe.cc:1925 describe.cc:1932
msgid ""
"\n"
"WARNING: If you fail in an attempt to memorise a spell from this book, the "
"book will lash out at you."
msgstr ""
"\n"
"이 책의 주문을 외우다가 실패할 경우, 책이 당신에게 어떤 무서운 일을 벌일지 모"
"른다."

#: describe.cc:1952 describe.cc:1959
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It can have at most %d charges."
msgstr ""
"\n"
"이것은 최대 %d 회까지 충전할 수 있다."

#: describe.cc:1955 describe.cc:2067 describe.cc:1962 describe.cc:2074
msgid ""
"\n"
"It is fully charged."
msgstr ""
"\n"
"이것은 가득 충전되어 있다."

#: describe.cc:1961 describe.cc:1968
msgid ""
"\n"
"Unfortunately, it has no charges left."
msgstr ""
"\n"
"불행히도, 이 마법봉엔 더 이상 마법이 남아있지 않다."

#. / 썩었지만 먹을 수 있는 경우.
#: describe.cc:1977 describe.cc:1984
msgid "It looks nice and ripe."
msgstr "이 고기는 먹기 좋게 숙성되어 있다."

#: describe.cc:1980 describe.cc:1987
msgid "In fact, it is rotting away before your eyes."
msgstr "사실, 이 고기는 썩어가고 있다."

#. / 이건 죽어도 못먹어!
#: describe.cc:1987 describe.cc:1994
msgid " Eating it is completely out of the question!"
msgstr " 이걸 먹는다는건 말도 안되는 소리다!"

#. / 별로 먹고싶지는 않지만...
#: describe.cc:1994 describe.cc:2001
msgid "It looks rather unpleasant."
msgstr "이 고기는 먹기에 좀 불쾌하다."

#: describe.cc:1999 describe.cc:2024 describe.cc:2006 describe.cc:2031
msgid ""
"\n"
"\n"
"This meat is poisonous."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 고기는 독이 들어있다."

#: describe.cc:2004 describe.cc:2011
msgid ""
"\n"
"\n"
"Eating this meat will cause random mutations."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 고기를 먹으면 돌연변이를 일으킨다."

#: describe.cc:2010 describe.cc:2017
msgid ""
"\n"
"\n"
"Eating this meat will cause rotting."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 고기를 먹으면 몸이 썩을 것이다!"

#: describe.cc:2015 describe.cc:2022
msgid ""
"\n"
"\n"
"Meat like this may occasionally cause sickness."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이런 고기는 종종 질병을 유발하기도 한다."

#: describe.cc:2021 describe.cc:2028
msgid ""
"\n"
"\n"
"This meat is poisonous and may cause sickness even if poison resistant."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 고기는 독이 있고 또 독에 대한 내성이 있어도 질병에 걸릴 수 있다."

#: describe.cc:2036 describe.cc:2043
#, c-format
msgid ""
"\n"
"\n"
"%s disapproves of eating such meat."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 고기를 먹는 행위는 %s의 분노를 살 수 있다!"

#: describe.cc:2049 describe.cc:2056
msgid ""
"\n"
"It uses its own mana reservoir for casting spells, and recharges "
"automatically according to the recharging rate."
msgstr ""
"\n"
"이 지팡이는 주문 시전시 비축되어 있던 마력을 사용하며, 자체 충전 능력에 따라 "
"자동으로 마력이 충전된다."

#: describe.cc:2061 describe.cc:2068
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It can currently hold %d charges. It can be magically recharged to contain "
"up to %d charges."
msgstr ""
"\n"
"이것은 현재 %d 회의 충전이 남아 있다. 이것은 최대 %d 회까지 마법에 의해 충전"
"될 수 있다."

#: describe.cc:2073 describe.cc:2080
#, c-format
msgid ""
"\n"
"Its current recharge rate is %+d. It can be magically recharged up to +%d."
msgstr ""
"\n"
"이것의 충전 속도는 %+d이다. 이것은 최대 +%d까지 충전이 가능하다."

#: describe.cc:2078 describe.cc:2085
msgid ""
"\n"
"Its recharge rate is at maximum."
msgstr ""
"\n"
"이것의 재충전 속도는 더이상 빨라질 수 없다."

#: describe.cc:2083 describe.cc:2090
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It can have at most %d charges and +%d recharge rate."
msgstr ""
"\n"
"이것은 최대 %d회까지 충전이 가능하며, +%d의 충전 속도를 갖고 있다."

#: describe.cc:2098 describe.cc:2105
msgid ""
"\n"
"\n"
"It falls into the 'Maces & Flails' category."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이것은 '둔기'류로 분류된다."

#: describe.cc:2105 describe.cc:2112
msgid ""
"\n"
"\n"
"It falls into the 'Staves' category."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이것은 '지팡이'류로 분류된다."

#: describe.cc:2135 describe.cc:2142
#, c-format
msgid ""
"\n"
"Evaporating this potion will create clouds of %s."
msgstr ""
"\n"
"이 포션을 증발시키면 %s 구름이 생성된다."

#: describe.cc:2158 describe.cc:2165
msgid ""
"\n"
"It has a curse placed upon it."
msgstr ""
"\n"
"이것에는 저주가 걸려있다."

#: describe.cc:2186 describe.cc:2193
msgid ""
"\n"
"\n"
"This ancient artefact cannot be changed by magic or mundane means."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이것은 고대의 아티팩트로, 마법이나 일상의 수단으로는 변화시킬 수 없다."

#: describe.cc:2190 describe.cc:2197
msgid ""
"\n"
"\n"
"It is an ancient artefact."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이것은 고대의 아티팩트다."

#: describe.cc:2198 describe.cc:2205
#, c-format
msgid ""
"\n"
"\n"
"%s opposes the use of such an %s item."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이와 같은 %2$s한 아이템의 사용은, %1$s의 분노를 불러올 수 있다."

#: describe.cc:2200 describe.cc:2207
msgid "evil"
msgstr "사악"

#: describe.cc:2200 describe.cc:2207
msgid "unholy"
msgstr "불경"

#: describe.cc:2205 describe.cc:2212
#, c-format
msgid ""
"\n"
"\n"
"%s disapproves of the use of such an item."
msgstr ""
"\n"
"\n"
"%s는 그런 아이템을 사용하는것을 허락하지 않는다."

#: describe.cc:2264 describe.cc:2271
msgid "UNDESCRIBED PORTAL VAULT ENTRANCE."
msgstr ""

msgid ""
"Press '<w>!</w>' to toggle between the overview and the extended description."
msgstr "'<w>!</w>'키를 누르면 개요 화면과 세부 설명 화면을 전환할 수 있다."

msgid ""
"<w>Right-click</w> to toggle between the overview and the extended "
"description."
msgstr "<w>우클릭</w>하면 개요 화면과 세부 설명 화면을 전환할 수 있다."

#: describe.cc:2321 describe.cc:2328
msgid ""
"Press '<w>!</w>'<w>Right-click</w> to toggle between the overview and the "
"extended description."
msgstr "추가 설명."

#: describe.cc:2494 describe.cc:2501
msgid "Select a spell to read its description, to memorise it or to forget it."
msgstr "설명을 읽거나, 외우거나, 혹은 잊어버릴 주문을 선택하시오."

#: describe.cc:2498 describe.cc:2505
msgid "Select a spell to read its description."
msgstr "설명을 읽을 주문을 선택하시오."

#: describe.cc:2634 describe.cc:2641
msgid "(w)ield"
msgstr "(w)장비"

#: describe.cc:2635 describe.cc:2642
msgid "(u)nwield"
msgstr "(u)해제"

#: describe.cc:2636 describe.cc:2643
msgid "(q)uiver"
msgstr "(q)장비"

#: describe.cc:2637 describe.cc:2644
msgid "(w)ear"
msgstr "(w)장비"

#: describe.cc:2638 describe.cc:2645
msgid "(t)ake off"
msgstr "(t)해제"

#: describe.cc:2639 describe.cc:2646
msgid "e(v)oke"
msgstr "(v)발동"

#: describe.cc:2640 describe.cc:2647
msgid "(e)at"
msgstr "(e)식사"

#: describe.cc:2641 describe.cc:2648
msgid "(r)ead"
msgstr "(r)읽기"

#: describe.cc:2642 describe.cc:2649
msgid "(p)ut on"
msgstr "(p)장착"

#: describe.cc:2643 describe.cc:2650
msgid "(r)emove"
msgstr "(r)해제"

#: describe.cc:2644 describe.cc:2651
msgid "(q)uaff"
msgstr "(q)복용"

#: describe.cc:2645 describe.cc:2652
msgid "(d)rop"
msgstr "(d)버림"

#: describe.cc:2646 describe.cc:2653
msgid "(i)nscribe"
msgstr "(i)문장 새기기"

#: describe.cc:2647 describe.cc:2654
msgid "(a)utoinscribe"
msgstr "(a)자동 문장 새기기"

#: describe.cc:2803 describe.cc:2810
msgid "You can (i)nscribe or (a)utoinscribe."
msgstr "당신은 (i)로 문장을 새기거나 (a)로 자동으로 문장을 새길 수 있다."

#: describe.cc:2805 describe.cc:2812
msgid "You can (a)dd to, (r)eplace or (c)lear the inscription."
msgstr "당신은 문장을 (a)추가, (r)변경, 혹은 (c)제거할 수 있다."

#: describe.cc:2807 describe.cc:2814
msgid "You can (a)dd to, (r)eplace, (c)lear the inscription or (A)utoinscribe."
msgstr "당신은 문장을 (a)추가, (r)변경, (c)제거, 혹은 (A)자동입력할 수 있다."

#: describe.cc:2852 describe.cc:2859
msgid "Inscribe with what? "
msgstr "어떤 문장을 새길 것인가? "

#: describe.cc:2854 describe.cc:2861
msgid "Add what to inscription? "
msgstr "어떤 문장을 추가할 것인가? "

#: describe.cc:2856 describe.cc:2863
msgid "Replace inscription with what? "
msgstr "문장을 어떻게 교체할 것인가? "

#: dgn-shoals.cc:796
#, c-format
msgid "The net is swept off %s."
msgstr "그물이 %s을(를) 쓸어버렸다."

#: dgn-shoals.cc:801
msgid "The tide washes the net away!"
msgstr "파도로 인하여 그물들이 해체되었다"

#: dgn-shoals.cc:963
msgid "The tide rushes in under you."
msgstr "파도가 발밑으로 점점 차오르기 시작한다."

msgid "%s의 부름으로 인해, 파도가 들어치기 시작한다."
msgstr ""

#: command.cc:763
msgid ""
"<h>Examine surroundings ('<w>x</w><h>' in main):\n"
"<w>Esc</w> : cancel (also <w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>Dir.</w>: move cursor in that direction\n"
"<w>.</w> : move to cursor (also <w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : describe monster under cursor\n"
"<w>+</w> : cycle monsters forward (also <w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : cycle monsters backward\n"
"<w>*</w> : cycle objects forward\n"
"<w>/</w> : cycle objects backward (also <w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : cycle through traps\n"
"<w>_</w> : cycle through altars\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : cycle through up/down stairs\n"
"<w>Tab</w> : cycle through shops and portals\n"
"<w>e</w> : create/remove travel exclusion\n"
"<w>Ctrl-F</w> : monster targeting modes\n"
"<w>Ctrl-L</w> : targeting via monster list\n"
"<w>Ctrl-P</w> : repeat prompt\n"
" \n"
"<h>Wizard targeting commands:</h>\n"
"<w>D</w>: get debugging information about the monster\n"
"<w>g</w>: give item to monster\n"
"<w>F</w>: cycle monster friendly/good neutral/neutral/hostile\n"
"<w>Ctrl-H</w>: heal the monster to full hit points\n"
"<w>P</w>: apply divine blessing to monster\n"
"<w>m</w>: move monster or player\n"
"<w>M</w>: cause spell miscast for monster or player\n"
"<w>s</w>: force monster to shout or speak\n"
"<w>S</w>: make monster a summoned monster\n"
"<w>w</w>: calculate shortest path to any point on the map\n"
"<w>\"</w>: get debugging information about a portal\n"
"<w>~</w>: polymorph monster to specific type\n"
"<w>,</w>: bring down the monster to 1 hp\n"
"<w>Ctrl-B</w>: banish monster\n"
"<w>Ctrl-K</w>: kill monster\n"
msgstr ""
"<h>주변을 조사 ('<w>x</w><h>'):\n"	
"<w>Esc</w> : 취소 (<w>Space</w>, <w>x</w>)\n"
"<w>방향키</w>: 해당 방향으로 커서 이동\n"
"<w>.</w> : 커서로 이동 (<w>Enter</w>, <w>Del</w>)\n"
"<w>v</w> : 커서가 가리키는 몬스터 정보 \n"
"<w>+</w> : 다음 몬스터 선택 (<w>=</w>)\n"
"<w>-</w> : 이전 몬스터 선택\n"
"<w>*</w> : 다음 물체 선택\n"
"<w>/</w> : 이전 물체 선택 (<w>;</w>)\n"
"<w>^</w> : 함정 선택\n"
"<w>_</w> : 제단 선택\n"
"<w><<</w>/<w>></w> : 계단 선택\n"
"<w>Tab</w> : 상점과 포탈 선택\n"
"<w>e</w> : 특정 타겟을 제외 또는 해제\n"
"<w>Ctrl-F</w> : 몬스터 타게팅 모드\n"
"<w>Ctrl-L</w> : 몬스터 리스트를 통해 타게팅t\n"
"<w>Ctrl-P</w> : 명령어창 반복\n"
" \n"
"<h>위저드 모드 타겟팅 명령어:</h>\n"
"<w>D</w>: 몬스터의 디버그 정보 확인\n"
"<w>g</w>: 몬스터에게 아이템 수여\n"
"<w>F</w>: 몬스터의 적대 성향 변경(우호,우호중립,중립,적대)\n"
"<w>Ctrl-H</w>: 몬스터의 체력을 모두 회복\n"
"<w>P</w>: 몬스터에게 신성한 축복을 적용\n"
"<w>m</w>: 몬스터 또는 플레이어를 이동\n"
"<w>M</w>: 몬스터 혹은 플레이어에게 주문 실패 효과 부여\n"
"<w>s</w>: 몬스터에게 강제로 고함 또는 말을 하게 함\n"
"<w>S</w>: 몬스터를 소환된 몬스터로 만듬\n"
"<w>w</w>: 지도 내의 모든 지점으로의, 가장 짧은 경로 계산\n"
"<w>\"</w>: 관문의 디버그 정보 확인\n"
"<w>~</w>: 특정 타입으로 몬스터를 변신\n"
"<w>,</w>: 몬스터의 HP를 1로 변화\n"
"<w>Ctrl-B</w>: 몬스터 추방\n"
"<w>Ctrl-K</w>: 몬스터 제거\n"

msgid "It makes you extremely vulnerable to "
msgstr ""

msgid "It makes you very vulnerable to "
msgstr ""

msgid "It makes you vulnerable to "
msgstr ""

#: describe.cc:494 describe.cc:493
msgid "Buggy descriptor!"
msgstr ""

msgid "It protects you from "
msgstr ""

msgid "It greatly protects you from "
msgstr ""

msgid "It renders you almost immune to "
msgstr ""

#: describe.cc:999 describe.cc:998
#, c-format
msgid ""
"\n"
"\n"
"This weapon falls into the '%s' category. "
msgstr ""
"\n"
"\n"
"이 무기는 '%s'로 분류된다."

#: describe.cc:1260 describe.cc:1259
#, c-format
msgid "It is more effective in conjunction with %s launchers."
msgstr "이것은 %s(으)로 발사하였을 때 더욱 효과적이다."

#: describe.cc:1263 describe.cc:1262
#, c-format
msgid "is more effective in conjunction with %s launchers."
msgstr "이것은 %s(으)로 발사하였을 때 더욱 효과적이다."

#: describe.cc:2171 describe.cc:2178
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It has a curse placed upon it, and it weighs around %d.%d aum."
msgstr ""
"\n"
"이것은 저주가 걸려 있으며, 대략 %d.%d aum의 무게이다."

#: describe.cc:2177 describe.cc:2184
#, c-format
msgid ""
"\n"
"It weighs around %d.%d aum."
msgstr ""
"\n"
"이것의 무게는 대략 %d.%d aum이다."

#: describe.cc:491 describe.cc:490
#, c-format
msgid "It makes you extremely vulnerable to %s."
msgstr "이것은 당신을 %s에 극히 취약하게 만든다."

#: describe.cc:492 describe.cc:491
#, c-format
msgid "It makes you very vulnerable to %s."
msgstr "이것은 당신을 %s에 매우 취약하게 만든다."

#: describe.cc:493 describe.cc:492
#, c-format
msgid "It makes you vulnerable to %s."
msgstr "이것은 당신을 %s에 취약하게 만든다."

#: describe.cc:495 describe.cc:494
#, c-format
msgid "It protects you from %s."
msgstr "이것은 당신을 %s(으)로부터 보호한다."

#: describe.cc:496 describe.cc:495
#, c-format
msgid "It greatly protects you from %s."
msgstr "이것은 당신을 %s(으)로부터 강하게 보호한다."

#: describe.cc:497 describe.cc:496
#, c-format
msgid "It renders you almost immune to %s."
msgstr "이것은 당신이 %s에 거의 면역이 되게 한다."

#. Isn't really a "recovery", but I couldn't think of where
#. else to send it.
#: dungeon.cc:615
msgid ""
"You sense the disappearance of a powerful magical force which warped space."
msgstr "당신은 공간을 왜곡하던 강력한 마법의 힘이 사라지는 것을 느꼈다."

#. Isn't really a "recovery", but I couldn't think of where
#. else to send it.
#: dungeon.cc:623
msgid ""
"You sense the disappearance of the force that prevented you from remembering "
"where you've been."
msgstr "당신이 어디 있었는지 기억하는 것을 방해하던 힘이 사라지는 것을 느꼈다."

#: evoke.cc:119
msgid "Your weapon cannot reach that far!"
msgstr "너무 멀어서 공격할 수 없다!"

#. Might also be a granite statue/orcish idol which you
#. can reach _past_.
#: evoke.cc:127
msgid "There's a wall in the way."
msgstr "중간에 벽이 있다."

#. Let's assume friendlies cooperate.
#: evoke.cc:159
msgid "You could not reach far enough!"
msgstr "당신의 공격은 그곳까지 미치지 못했다!"

#: evoke.cc:165
msgid "You reach to attack!"
msgstr "공격 성공!"

#: evoke.cc:168
#, c-format
msgid "%s is in the way."
msgstr "%s(이)가 가로막고 있다."

#: evoke.cc:170
msgid "Something you can't see"
msgstr "당신이 볼 수 없는 무언가"

#. Must return true, otherwise you get a free discovery
#. of invisible monsters.
#: evoke.cc:178
msgid "You attack empty space."
msgstr "빈 허공을 공격했다."

#: evoke.cc:202
msgid "You can't produce a sound!"
msgstr "당신은 소리를 낼 수 없다!"

#: evoke.cc:207
msgid "You produce a weird and mournful sound."
msgstr "당신은 슬프고 기묘한 소리를 냈다."

#: evoke.cc:211
msgid "But nothing happens..."
msgstr "그러나 아무 일도 일어나지 않았다..."

#. / 당신의 지옥으로 가는 길은 이미 열려있다.
#. / 게리욘의 뿔피리이기때문에 지옥으로 가는길로 의역했습니다.
#: evoke.cc:254
msgid "Your way has been unbarred."
msgstr "지옥으로 가는 길이 열렸다."

#: evoke.cc:258
msgid "You produce a hideous howling noise!"
msgstr "당신은 끔찍한 울부짖는 소음을 냈다!"

#: evoke.cc:270
msgid "You open the flask..."
msgstr "당신은 플라스크를 열었다..."

#: evoke.cc:281
msgid "...and a huge efreet comes out."
msgstr "...그리고 거대한 이프리트가 나타났다."

#: evoke.cc:288
msgid "It nods graciously at you."
msgstr "그것은 당신에게 정중하게 인사했다."

#: evoke.cc:289
msgid "It snaps in your direction!"
msgstr "그것은 당신의 길을 가로막았다!"

#: evoke.cc:293
msgid "\"Thank you for releasing me!\""
msgstr "\"풀어줘서 고맙군!\""

#: evoke.cc:294
msgid "It howls insanely!"
msgstr "그것은 미친듯이 울부짖었다!"

#: evoke.cc:316
msgid "You lack the intelligence to focus on the shapes in the ball."
msgstr "당신은 공 안의 모습에 집중할 만큼의 지능이 없다."

#: evoke.cc:322
msgid "You are unable to concentrate on the shapes in the ball."
msgstr "당신은 공 안의 모습에 집중할 수가 없다."

#: evoke.cc:330
msgid ""
"With no energy to recover, the crystal ball of energy is presently useless "
"to you."
msgstr "회복할 에너지가 없다면, 현재 당신에게 이 에너지의 수정구는 쓸모없다."

#: evoke.cc:340
msgid "You lack the skill to use this item."
msgstr "당신은 이 도구를 사용할 기술이 부족하다."

#: evoke.cc:351 evoke.cc:657 evoke.cc:655 evoke.cc:656
msgid "You gaze into the crystal ball."
msgstr "당신은 수정구의 안쪽을 노려보았다."

#: evoke.cc:356 evoke.cc:358
msgid "using a ball of seeing"
msgstr "마법 눈의 수정구를 사용함"

#: evoke.cc:359 evoke.cc:668 evoke.cc:686 evoke.cc:361 evoke.cc:663
#: evoke.cc:677 evoke.cc:667 evoke.cc:685
msgid "You feel your power drain away!"
msgstr "당신은 당신의 마력이 수정구 안으로 빨려나가는 것을 느꼈다!"

#: evoke.cc:366 evoke.cc:356
msgid "You see a maze of twisty little passages, all alike."
msgstr "당신은 꼬인 미로의 일부분을 보았다."

#: evoke.cc:370 evoke.cc:378 evoke.cc:368 evoke.cc:376
msgid "You see nothing."
msgstr "당신은 아무것도 보지 못했다."

#: evoke.cc:374 evoke.cc:372
msgid "You see a map of your surroundings!"
msgstr "당신은 당신 주변의 지도를 보았다."

#: evoke.cc:394 evoke.cc:392
msgid "The disc glows for a moment, then fades."
msgstr "원반이 잠시 빛난 후, 사라졌다."

#: evoke.cc:396 evoke.cc:394
msgid "Little bolts of electricity crackle over the disc."
msgstr "원반을 통해 작은 전기의 화살들이 치직거리는 소리를 냈다."

#: evoke.cc:400 evoke.cc:398
msgid "The disc erupts in an explosion of electricity!"
msgstr "원반에서 전기 폭발이 뿜어져 나왔다!"

#: evoke.cc:445 evoke.cc:443
#, c-format
msgid "The book opens to a page covered in %s."
msgstr "%s(이)라고 씌여진 페이지를 펼쳤다."

#: evoke.cc:452 evoke.cc:450
msgid "Read it?"
msgstr "읽을 것인가?"

#: evoke.cc:459 evoke.cc:457
msgid "The page is too blurry for you to read."
msgstr "이 페이지는 글씨가 너무 흐려져서 읽을 수 없다."

#: evoke.cc:463 evoke.cc:461
msgid "You find yourself reciting the magical words!"
msgstr "자신도 모르게 마법 주문을 외우고 있는걸 알았다!"

#: evoke.cc:468 evoke.cc:466
msgid "A cloud of weird smoke pours from the book's pages!"
msgstr "기묘한 증기의 구름이 책 안에서 흘러나왔다!"

#: evoke.cc:474 evoke.cc:472
msgid "A cloud of choking fumes pours from the book's pages!"
msgstr "숨막힐듯한 가스의 구름이 책 안에서 흘러나왔다!"

#: evoke.cc:480 evoke.cc:478
msgid "A cloud of freezing gas pours from the book's pages!"
msgstr "냉기의 가스 구름이 책 안에서 흘러나왔다!"

#: evoke.cc:488 evoke.cc:486
msgid "The book disappears in a mighty explosion!"
msgstr "강력한 폭발과 함께 책이 사라졌다!"

#: evoke.cc:500 evoke.cc:498
msgid "a tome of Destruction"
msgstr "파괴의 학술서"

#: evoke.cc:503 evoke.cc:501
msgid "A horrible Thing appears!"
msgstr "무서운 존재가 나타났다!"

#: evoke.cc:504 evoke.cc:502
msgid "It doesn't look too friendly."
msgstr "그것은 도저히 우호적으로 보이지 않는다."

msgid "You read about %s."
msgstr "%s에 대한 책을 읽었다."

msgid "The manual crumbles into dust."
msgstr "설명서가 먼지가 되어 사라졌다."

msgid "The manual looks somewhat more worn."
msgstr "설명서는 전보다 좀 더 닳은 듯 보인다."

#: evoke.cc:605 evoke.cc:603 evoke.cc:604
msgid "You open the lid..."
msgstr "당신은 뚜껑을 열었다..."

#: evoke.cc:635 evoke.cc:633 evoke.cc:634
msgid "...and something leaps out!"
msgstr "...그리고 뭔가가 뛰쳐나왔다!"

#: evoke.cc:642 evoke.cc:640 evoke.cc:641
msgid "...but nothing happens."
msgstr "...그러나 아무일도 일어나지 않았다."

#: evoke.cc:645 evoke.cc:643 evoke.cc:644
msgid "...but the box appears empty."
msgstr "...그러나 상자 안은 비어있었다."

#: evoke.cc:664 evoke.cc:660 evoke.cc:663
msgid "using a ball of energy"
msgstr "마나의 구를 사용함"

#: evoke.cc:691 evoke.cc:682 evoke.cc:690
msgid "You are suffused with power!"
msgstr "마나가 채워졌다!"

#: evoke.cc:717 evoke.cc:708 evoke.cc:716
msgid "Evoke which item? (* to show all)"
msgstr "어느 아이템을 발동시킬 것인가? (* 모든 목록 보기)"

#: evoke.cc:893 evoke.cc:884 evoke.cc:892
msgid "Nothing happens."
msgstr "아무 일도 일어나지 않았다."

#: evoke.cc:904 evoke.cc:895 evoke.cc:903
msgid "QUAD DAMAGE!"
msgstr "* * * 쿼드 데미지! * * *"

#: evoke.cc:932 fight.cc:1745 fight.cc:3949 fight.cc:1738 fight.cc:3942
#: evoke.cc:923 evoke.cc:931
#, c-format
msgid "You are wielding %s."
msgstr "당신이 장비하고 있는 무기는 %s(이)다."

#: fight.cc:593 fight.cc:586
#, c-format
msgid "The %s protects %s from harm."
msgstr "%s는 %s을(를) 피해로로부터 보호했다."

#: fight.cc:599 fight.cc:592
#, c-format
msgid "You hit the %s."
msgstr "당신은 %s을(를) 공격했다."

#: fight.cc:612 fight.cc:605
msgid " hits something."
msgstr "이(가) 무언가에게 명중했다."

#: fight.cc:616 fight.cc:609
#, c-format
msgid "%s tries to hit %s, but is blocked by the %s."
msgstr "%s은(는) %s을(를) 공격했으나, %s에 의해 막혔다."

#. / 두번째 %s는 그냥 생략하고 '그것의' 정도로 번역해도 될 듯 합니다.
#: fight.cc:746 fight.cc:739
#, c-format
msgid "You bite %s, and draw %s blood!"
msgstr "당신은 %s을(를) 물어 뜯었고, 그것의 피를 빨아냈다! {{{%s}}}"

#: fight.cc:752 fight.cc:745
#, c-format
msgid "You draw %s blood!"
msgstr "당신은 %s의 피를 빨아냈다!"

#. / 좋아지거나, 아주 좋아지거나.
#: fight.cc:774 fight.cc:767
#, c-format
msgid "You feel %sbetter."
msgstr "몸이 %s 회복된 것을 느꼈다."

#: fight.cc:775 fight.cc:768
msgid "much "
msgstr "꽤 "

#. / 첫번째 %s에는 공격한다는 의미의 동사가 번역되어 나오고,
#. / 이를테면 때렸다, 베었다, 등등.
#. / 두번째 %s에는 맞는 대상이 나옵니다.
#. / 추천 번역문장 : "당신은 %$2s%$1s."
#: fight.cc:881 fight.cc:874
#, c-format
msgid "You %s %s."
msgstr "당신은 %2$s%1$s다."

#. / '신 이름'이 앞에 들어감. 현재는 ELYVILON.
#: fight.cc:1239 fight.cc:1578 fight.cc:1232 fight.cc:1571
msgid " blocks your attack."
msgstr "은(는) 당신의 공격으로부터 몬스터를 보호했다."

#. / 세번째 %s는 생략하고 '그것' 정도로 번역해도 무방함.
#: fight.cc:1261 fight.cc:1254
#, c-format
msgid "Your %s passes through %s as %s momentarily phases out."
msgstr "당신의 %s은(는) %s가 순간적으로 사라짐에 따라 허공을 갈랐다. {{{%s}}}"

# (deceit, 110813) 원래 verb 동사 부분을 여기서는 명사에 가깝게 사용합니다.
# 즉 오역이 나올 가능성이 매우 높죠. 천천히 수정해야할듯 합니다.
#: fight.cc:1268 fight.cc:1261
#, c-format
msgid "Your %s misses %s."
msgstr "당신의 공격은 %2$s을(를) 맞추지 못했다. {{{%1$s}}}"

#: fight.cc:1405 fight.cc:4934 fight.cc:1398 fight.cc:4927
#, c-format
msgid "%s is splashed with acid."
msgstr "%s은(는) 산성 액체를 뒤집어썼다!"

#. / 첫번째 %s에는 추가공격명(kick, headbutt, punch 등등)
#. / 두번째에는 맞는 사람
#. / 세번째에는 ', but do no damage' 혹은 ''가 들어옵니다.
#: fight.cc:1432 fight.cc:1425
#, c-format
msgid "You %s %s%s."
msgstr "당신은 %2$s%1$s다%3$s."

#: fight.cc:1435 fight.cc:1428
msgid ", but do no damage"
msgstr ", 그러나 아무런 손상도 입히지 못했다"

#: fight.cc:1486 fight.cc:1479
msgid " completely"
msgstr "완벽하게"

# (deceit, 110813) 한글판에서는 이 closely는 공백으로 처리.
#: fight.cc:1488 fight.cc:1481
msgid " closely"
msgstr " "

#: fight.cc:1489 fight.cc:1482
msgid " barely"
msgstr "아슬아슬하게"

#. / 첫번째에는 공격 이름 : kick, punch, headbutt
#. / 두번째는 대상, 세번째는 디버깅 문자(평소엔 ""), 네번째는 느낌표.
#: fight.cc:1496 fight.cc:1489
#, c-format
msgid "You %s %s%s%s"
msgstr "당신은 %2$s%1$s다%4$s%3$s "

#. / 1. 공격 이름 : slice, scratch, claw 등
#. / 2. 대상 3. 공격의 수식어 4. 디버그 메시지 5. 마침표.
#: fight.cc:1510 fight.cc:1503
#, c-format
msgid "You %s %s%s%s%s"
msgstr "당신은 %2$s%3$s%1$s다%5$s%4$s "

#: fight.cc:1537 fight.cc:1530
msgid "armour"
msgstr "갑옷"

#: fight.cc:1540 fight.cc:1533
#, c-format
msgid "Your %s prevents you from hitting %s."
msgstr "당신의 %s이(가) 무거워, %s을(를) 공격하는 데에 방해가 되었다."

#: fight.cc:1543 fight.cc:1536
#, c-format
msgid "Your shield prevents you from hitting %s."
msgstr "당신의 방패가 무거워, %s을(를) 공격하는 데에 방해가 되었다."

#: fight.cc:1547 fight.cc:1540
#, c-format
msgid "Your shield and %s prevent you from hitting %s."
msgstr "당신의 방패와 %s이(가) 무거워, %s을(를) 공격하는 데에 방해가 되었다."

#. / 1. 거의, 조금, 완전히 등등의 수식어
# (deceit, 110814) 원본해석문장 : "당신은 %2$s을(를) 공격하는데 실패했다. {{{%1$s}}}"
#: fight.cc:1552 fight.cc:1545
#, c-format
msgid "You %s miss %s."
msgstr "%2$s은(는) 당신의 공격을 %1$s 피했다."

#: fight.cc:1602 fight.cc:1595
#, c-format
msgid "Your attack passes through %s as %s momentarily phases out."
msgstr "당신의 공격은 %s이(가) 순간적으로 사라짐에 따라 허공을 갈랐다. {{{%s}}}"

# (deceit, 110813) 이상 6개는, 어차피 단 한가지로만 사용되는 verb쪽에 추가로 붙는 부분이라서, 
# 해석을 하지 않고 공백으로 처리합니다. 이부분의 해석은 Crawl_verbs.po 에 있습니다.
#: fight.cc:1985 fight.cc:1978
msgid " like the proverbial pig"
msgstr ""

#: fight.cc:1988 fight.cc:1981
msgid " like a pig"
msgstr ""

#: fight.cc:2000 fight.cc:1993
msgid " like an onion"
msgstr ""

#: fight.cc:2005 fight.cc:1998
msgid " like a pillowcase"
msgstr ""

#: fight.cc:2017 fight.cc:2010
msgid " like a grape"
msgstr ""

#: fight.cc:2034 fight.cc:2027
msgid " causing immense pain"
msgstr ""

#: fight.cc:2156 fight.cc:3518 fight.cc:2149 fight.cc:3511 decks.cc:2846
msgid "You feel better."
msgstr "당신은 기분이 나아졌다."

#. / 1. 공격 동사 : slice, dice, punish, 2. 대상
#: fight.cc:2197 fight.cc:2190
#, c-format
msgid "You %s %s, but do no damage."
msgstr "당신은 %2$s%1$s지만, 아무 손상도 입히지 못했다."

#: fight.cc:2235 fight.cc:2228
#, c-format
msgid "%s is stunned!"
msgstr "%s은(는) 기절했다!"

#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#. / 뭔가 해야되는데 뭘 해야할지 잘 모르겠음. 솔직히 말해서 머리가 아픔.
#. / 공격자, freeze의 동사, 대상, ./!
#. / 공격자, sear, 대상, ./!
#: fight.cc:2371 fight.cc:5210 fight.cc:5433 fight.cc:2364 fight.cc:5203
#: fight.cc:5426
#, c-format
msgid "%s %s %s%s"
msgstr "%1$s은(는) %3$s%2$s다%4$s"

#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#. / 1. 공격자. 2. drain의 동사형. 3. 대상
#. / 공격자, infuriate, 대상
#: fight.cc:2404 fight.cc:5366 fight.cc:2397 fight.cc:5359
#, c-format
msgid "%s %s %s!"
msgstr "%1$s은(는) %3$s%2$s다!"

#: fight.cc:2421 fight.cc:2414
#, c-format
msgid "%s rots!"
msgstr "%s의 몸이 부패했다!"

#: fight.cc:2424 fight.cc:2417
#, c-format
msgid "%s looks less resilient!"
msgstr "%s은(는) 회복력을 약간 상실했다!"

#. / 1. 방어하는 사람 2. bask의 동사형. 그러므로 번역문에서는 생략해버립시다.
#: fight.cc:2445 fight.cc:2438
#, c-format
msgid "%s %s in the distortional energy."
msgstr "%s은(는) 왜곡의 에너지에 휩싸였다. {{{%s}}}"

#. / 1. 수비자.
#: fight.cc:2462 fight.cc:2455
#, c-format
msgid "Space bends around %s."
msgstr "%s 주변의 공간이 일그러졌다."

#. / 1. 수비자.
#: fight.cc:2476 fight.cc:2469
#, c-format
msgid "Space warps horribly around %s!"
msgstr "%s 주변의 공간이 심하게 요동친다!"

#. / 아 맨날 이런 문장만 나오면 얼마나 좋아.
#: fight.cc:2540 fight.cc:2533
msgid "You feel your power leaking away."
msgstr "마력이 새어 나가는 것을 느꼈다."

#. / 1. 수비자의 이름의 소유형
#: fight.cc:2552 fight.cc:2545
#, c-format
msgid "%s magic leaks into the air."
msgstr "%s의 마력이 공중으로 사라졌다."

#. / 1. 수비자. 2. writhe의 동사형.
#: fight.cc:2569 fight.cc:2562
#, c-format
msgid "%s %s in agony."
msgstr "%s는 고통으로 온 몸을 비틀었다. {{{%s}}}"

#: fight.cc:2640 fight.cc:2633
msgid "You give off a flash of multicoloured light!"
msgstr "당신에게서 형형색색의 빛이 번뜩였다!"

#. / 수비자(몬스터)가 그랬음.
#: fight.cc:2645 fight.cc:2638
msgid " gives off a flash of multicoloured light!"
msgstr "에게서 형형색색의 빛이 번뜩였다!"

#: fight.cc:2649 fight.cc:2642
msgid "There is a flash of multicoloured light!"
msgstr "형형색색의 빛이 번뜩였다!"

#: fight.cc:2712 fight.cc:2705
#, c-format
msgid "%s is duplicated!"
msgstr "%s은(는) 복제되었다!"

#. / 1. 무기 이름.
#: fight.cc:2927 fight.cc:2920
#, c-format
msgid "Smoke pours forth from %s!"
msgstr "%s(으)로부터 연기가 뿜어져 나왔다!"

#: fight.cc:2946 fight.cc:2939
#, c-format
msgid "You hear %s"
msgstr "당신은 %s 소리를 들었다"

#. / 내부 코드에서 사용하는 것 같음.
#: fight.cc:3060 fight.cc:3072 fight.cc:3053 fight.cc:3065
msgid "a chaos effect"
msgstr ""

#: fight.cc:3088 fight.cc:3081
msgid " turns into a zombie!"
msgstr "은(는) 좀비로 변했다!"

#: fight.cc:3091 fight.cc:3084
msgid "'s equipment vanishes!"
msgstr "의 장비가 사라졌다!"

#: fight.cc:3097 fight.cc:3090
msgid " appears from thin air!"
msgstr "(이)가 갑자기 나타났다!"

#: fight.cc:3176 fight.cc:3169
msgid "a chaos effect from "
msgstr ""

#. / 수비자, 마침표나 느낌표
#: fight.cc:3382 fight.cc:3424 fight.cc:3440 fight.cc:3375 fight.cc:3417
#: fight.cc:3433
#, c-format
msgid "%s convulses%s"
msgstr "%1$s은(는) 경련을 일으켰다%2$s"

#: fight.cc:3396 fight.cc:3389
msgid "You are electrocuted!"
msgstr "당신은 감전되었다!"

#: fight.cc:3397 fight.cc:3390
msgid "There is a sudden explosion of sparks!"
msgstr "갑자기 스파크가 폭발했다!"

#. / 1. 공격자의 이름.
#: fight.cc:3524 fight.cc:3517
#, c-format
msgid "%s draws strength from your injuries!"
msgstr "%s은(는) 당신의 상처로부터 생명력을 흡수해갔다!"

#. / 1. 공격자의 이름.
#: fight.cc:3530 fight.cc:3523
#, c-format
msgid "%s is healed."
msgstr "%s은(는) 치료되었다."

#. / 1. 공격자 2. 공격명령의 동사형, 여러가지가 나올 수 있음. 3. 대상
#: fight.cc:3718 fight.cc:3711
#, c-format
msgid "%s %s %s's last head off!"
msgstr "%1$s은(는) %3$s의 마지막 머리%2$s다!"

#. / 2. 공격명령의 동사형
#: fight.cc:3738 fight.cc:3731
#, c-format
msgid "%s %s one of %s's heads off!"
msgstr "%1$s은(는) %3$s의 머리들 중 하나%2$s다!"

#: fight.cc:3755 fight.cc:3748
msgid "The flame cauterises the wound!"
msgstr "불꽃이 상처를 지졌다!"

#: fight.cc:3761 fight.cc:3754
msgid " grows two more!"
msgstr "의 머리가 두개 더 늘어났다!"

#: fight.cc:3832 fight.cc:3825
#, c-format
msgid "%s is electrocuted!"
msgstr "%s은(는) 감전되었다!"

#: fight.cc:3850 fight.cc:3843
#, c-format
msgid "You freeze %s!"
msgstr "당신은 %s을(를) 얼렸다!"

#: fight.cc:3863 fight.cc:3856
#, c-format
msgid "You crush %s!"
msgstr "당신은 %s이(가) 으스러질만한 일격을 가했다!"

#: fight.cc:3879 fight.cc:3872
#, c-format
msgid "You burn %s!"
msgstr "당신은 %s을(를) 불태웠다!"

#: fight.cc:3909 fight.cc:3902
#, c-format
msgid "%s convulses in agony!"
msgstr "%s은(는) 고통으로 몸부림쳤다!"

#: fight.cc:4459 fight.cc:4452
msgid "Zin prevents your ally from violating sanctuary in its confusion."
msgstr "진은 당신의 동료가 혼란에 빠져 성소를 더럽히는 것을 용납하지 않았다."

#: fight.cc:4464 fight.cc:4457
msgid "Zin prevents your ally from violating sanctuary in its berserker rage."
msgstr "진은 당신의 동료가 광란에 빠져 성소를 더럽히는 것을 용납하지 않았다."

#: fight.cc:4535 fight.cc:4528
#, c-format
msgid "%s tries to attack %s, but flinches away."
msgstr "%s은(는) %s에게 공격을 시도했으나, 공포로 뒷걸음질쳐 버렸다."

#. / 수비자, block, 공격자의 소유형
#: fight.cc:4577 fight.cc:4570
#, c-format
msgid "%s %s %s attack."
msgstr "%1$s은(는) %3$s 공격을 %2$s다."

#. / 멀리서 정도로 번역하면 될듯.
#: fight.cc:4777 fight.cc:4791 fight.cc:4770 fight.cc:4784
msgid " from afar"
msgstr " 멀리서"

#. / 1. 무기 이름. ' %s로 '정도로 번역하면 될 것 같습니다. 사용처를 다 본건 아니지만 아마 morgue에 나올듯.
#: fight.cc:4783 fight.cc:4776
#, c-format
msgid " with %s"
msgstr " %s(으)로 "

#. / 1. 공격자, 2. 공격 동사, 3. 대상, 4. 디버깅 메시지, 5. 부가 설명, 6. 느낌표.
#. / 대충 1. 5. 2. 3. 4. 6. 정도로 배열하면 될 듯 합니다.
#: fight.cc:4811 fight.cc:4804
#, c-format
msgid "%s %s %s%s%s%s"
msgstr "%1$s은(는)%5$s %3$s%2$s다%6$s %4$s"

#. / 1. 공격자 2. 동사 3. 대상
#: fight.cc:4826 fight.cc:4819
#, c-format
msgid "%s %s %s but does no damage."
msgstr "%1$s은(는) %3$s%2$s지만, 아무 손상도 입히지 못했다."

#. / 1. 공격자 2. 공격 동사
#: fight.cc:4857 fight.cc:4850
#, c-format
msgid "%s %s was poisonous!"
msgstr "%s의 %s은(는) 독성을 가지고 있다!"

#: fight.cc:4864 fight.cc:4857
#, c-format
msgid "%s poisons %s!"
msgstr "%s은(는) %s를 중독시켰다!"

#. / 1. 대상 2. is/are 3. 마침표나 느낌표
#: fight.cc:4892 fight.cc:4885
#, c-format
msgid "%s %s covered in liquid flames%s"
msgstr "%1$s은(는) 액상 화염에 휩싸였다%3$s {{{%2%s}}}"

#: fight.cc:4942 fight.cc:4935
msgid "You are splashed with acid!"
msgstr "당신에게 산성 액체가 튀었다!"

#: fight.cc:5080 fight.cc:5073
#, c-format
msgid "%s steals all your gold!"
msgstr "%s은(는) 당신의 모든 금화를 훔쳤다!"

#: fight.cc:5083 fight.cc:5076
#, c-format
msgid "%s steals some of your gold!"
msgstr "%s은(는) 당신의 금화 일부를 훔쳤다!"

#: fight.cc:5111 fight.cc:5104
#, c-format
msgid "%s steals %s!"
msgstr "%s(이)가 %s을(를) 훔쳤다!"

#. / 대상, is/are
#: fight.cc:5190 fight.cc:5183
#, c-format
msgid "%s %s engulfed in flames%s"
msgstr "%1$s은(는) 화염으로 휩싸였다%3$s {{{%2$s}}}"

#. / 공격자, draws, 대상
#: fight.cc:5267 fight.cc:5260
#, c-format
msgid "%s draws strength from %s injuries!"
msgstr "%s은(는) %s의 상처로부터 힘을 빼앗아간다!"

#: fight.cc:5277 fight.cc:5270
msgid "You feel less resilient."
msgstr "당신의 피부가 푸석푸석해진다."

#. / 대상, are/is
#: fight.cc:5321 fight.cc:5314
#, c-format
msgid "%s %s engulfed in a cloud of spores!"
msgstr "%s은(는) 포자 연기로 둘러싸여있다!"

#: fight.cc:5404 fight.cc:5397
#, c-format
msgid "%s devours some of your food!"
msgstr "%s이(가) 당신의 음식 일부를 먹어치웠다!"

#: fight.cc:5409 fight.cc:5402
#, c-format
msgid "%s devours some of the food beneath you!"
msgstr "%s이(가) 당신 아래 놓여있던 음식 일부를 먹어치웠다!"

#: fight.cc:5471 fight.cc:5464
msgid " is very cold."
msgstr "은(는) 추위에 떨었다."

#: fight.cc:5508 fight.cc:5501
#, c-format
msgid "The eyeballs on your body gaze at %s."
msgstr "당신의 몸에 돋은 눈알들이 %s을(를) 응시하였다."

#: fight.cc:5535 fight.cc:5528
msgid " dodges your spines."
msgstr "은(는) 당신의 가시를 피했다."

#: fight.cc:5552 fight.cc:5545
msgid " is struck by your spines."
msgstr "은(는) 당신의 가시에 명중당했다."

#. / 대상, stumble
#: fight.cc:5588 fight.cc:5581
#, c-format
#(deceit, 110813) %s를 두개만 써도 에러 안나나요? 제쪽에서는 이럴경우 크래시납니다. 일단 남는 기호는 "{{{ }}}"로 묶었습니다. 나중에 mpr함수를 개조하던지 해서 후처리를 해야할듯?
msgid "%s %s backwards!"
msgstr "%s은(는) %s 휘청거렸다!"

#. / 대상, fail, 공격자
#. / 지금 뭔가 문제있는 코드임.
#. / 대상, fail, 공격자의 소유형
#. / 지금 뭔가 문제있는 코드임.
#: fight.cc:5855 fight.cc:5848
#, c-format
msgid "Helpless, %s %s to dodge %s attack."
msgstr "무방비 상태의 %1$s은(는) %3$s의 공격을 피하는데 실패했다. {{{%2$s}}}"

#. / 대상, phase, its, 공격자, ./!
#: fight.cc:5867 fight.cc:5860
#, c-format
msgid "%s momentarily %s out as %s attack passes through %s%s"
msgstr "%1$s이(가) 순간적으로 사라짐에 따라 %3$s의 공격은 허공을 갈랐다%5$s {{{%2$s %4$s}}}"

#. / 공격자, 완전히/거의, 대상, ./!
# (deceit, 110814) 원본 해석문장 : "%1$s은(는) %3$s을(를) 맞추지 못했다%4$s {{{%2$s}}}"
#: fight.cc:5883 fight.cc:5876
#, c-format
msgid "%s%s misses %s%s"
msgstr "%3$s은(는) %1$s의 공격을 %2$s 피했다%4$s"

#. / 공격자, ./!
#: fight.cc:5936 fight.cc:5929
#, c-format
msgid "Your shroud bends %s attack away%s"
msgstr "당신의 장막은 %s의 공격을 흘려냈다%s"

#: fight.cc:5960 fight.cc:5953
msgid "Your shroud falls apart!"
msgstr "당신의 장막이 망가졌다!"

#: fight.cc:6263 fight.cc:6256
msgid "Really attack while being unarmed? "
msgstr "정말로 맨손으로 공격할 것인가? "

#: fight.cc:6265 fight.cc:6258
#, c-format
msgid "Really attack while wielding %s? "
msgstr "정말로 %s(으)로 공격할 것인가? "

#: fight.cc:6530 fight.cc:6523
#, c-format
msgid "You pounce on %s from a blind spot!"
msgstr "당신은 %s의 빈틈을 찾아 기습했다!"

#: fight.cc:6531 fight.cc:6524
#, c-format
msgid "You strike %s from a blind spot!"
msgstr "당신은 %s의 순간적인 빈틈을 찾아내었다!"

#: fight.cc:6536 fight.cc:6529
#, c-format
msgid "You catch %s momentarily off-guard."
msgstr "당신은 %s의 헛점을 정확하게 찾아내었다."

#: fight.cc:6543 fight.cc:6536
#, c-format
msgid "You catch %s completely off-guard!"
msgstr "당신은 %s이(가) 완전히 무방비한 순간을 노렸다!"

#: fight.cc:6549 fight.cc:6542
#, c-format
msgid "You pounce on %s from behind!"
msgstr "당신은 뒤에서 %s을(를) 덮쳤다!"

#: fight.cc:6550 fight.cc:6543
#, c-format
msgid "You strike %s from a behind!"
msgstr "당신은 뒤에서 %s를 가격했다!"

#: fight.cc:6558 fight.cc:6551
#, c-format
msgid "You pounce on the unaware %s!"
msgstr "당신은 %s이(가) 눈치채지 못하게 기습을 날렸다!"

#: fight.cc:6562 fight.cc:6555
#, c-format
msgid "%s fails to defend %s."
msgstr "%s은(는) %s을(를) 방어하는데 실패했다."

#: fight.cc:1879 fight.cc:2076 fight.cc:1872 fight.cc:2069
msgid "hit"
msgstr "을(를) 공격했"

#: fight.cc:1881 fight.cc:1874
msgid "clumsily bash"
msgstr "을(를) 어설프게 공격했"

msgid "bite"
msgstr "을(를) 물어뜯었"

msgid "maul"
msgstr "에게 강타를 날렸"

#: fight.cc:1994 fight.cc:1987
msgid "slash"
msgstr "을(를) 베었"

#: fight.cc:1996 fight.cc:3708 fight.cc:1989 fight.cc:3701
msgid "slice"
msgstr "을(를) 베어냈"

msgid "shred"
msgstr "을(를) 갈갈이 찢었"

#: fight.cc:2046 fight.cc:2039
msgid "scratch"
msgstr "을(를) 긁었"

#: fight.cc:2048 fight.cc:3701 fight.cc:2041 fight.cc:3694
msgid "claw"
msgstr "을(를) 할퀴었"

#: fight.cc:2050 fight.cc:2043
msgid "mangle"
msgstr "을(를) 난도질했"

#: fight.cc:2052 fight.cc:2045
msgid "eviscerate"
msgstr "의 창자를 후비어 끄집어냈"

#: fight.cc:2068 fight.cc:2061
msgid "punch"
msgstr "에게 추가공격으로 펀치를 했"

#: fight.cc:2070 fight.cc:2063
msgid "pummel"
msgstr "을(를) 연달아 때렸"

msgid "trample"
msgstr "을(를) 짓밟았"

#: fight.cc:1975 fight.cc:1968
msgid "puncture"
msgstr "에게 구멍을 냈"

#: fight.cc:1977 fight.cc:1970
msgid "impale"
msgstr "을(를) 꿰찔렀"

#: fight.cc:1980 fight.cc:1973
msgid "spit"
msgstr "을(를) 찔렀"

#: fight.cc:1999 fight.cc:1992
msgid "dice"
msgstr "을(를) 마치 양파 덩어리처럼 베어냈"

#: fight.cc:2004 fight.cc:1997
msgid "open"
msgstr "을(를) 마치 배갯잇처럼 갈라버렸"

#: fight.cc:2011 fight.cc:2004
msgid "thump"
msgstr "을(를) 세게 후려쳤"

#: fight.cc:2011 fight.cc:2004
msgid "sock"
msgstr "을(를) 공격해 충격을 입혔"

#: fight.cc:2013 fight.cc:2059 fight.cc:2006 fight.cc:2052
msgid "bludgeon"
msgstr "을(를) 강타했"

#: fight.cc:2016 fight.cc:2009
msgid "crush"
msgstr "을(를) 마치 포도처럼 으깨버렸"

#: fight.cc:2023 fight.cc:2016
msgid "whack"
msgstr "을(를) 후려쳤"

#: fight.cc:2025 fight.cc:2063 fight.cc:2018 fight.cc:2056
msgid "thrash"
msgstr "을(를) 후려갈겼"

#: fight.cc:2033 fight.cc:2026
msgid "punish"
msgstr "에게 고통스러운 채찍질을 가했"

#: fight.cc:2037 fight.cc:2030
msgid "devastate"
msgstr "을(를) 으스러트렸"

#: fight.cc:2057 fight.cc:2050
msgid "tentacle-slap"
msgstr "을(를) 촉수로 타격하는 추가 공격을 했"

#: fight.cc:2061 fight.cc:2054
msgid "batter"
msgstr "을(를) 촉수로 연달아 공격했"

#: fight.cc:2406 fight.cc:2399
msgid "drain"
msgstr "의 생명력을 흡수했"

# (deceit, 110813) 아마 한글판에선 미사용 어휘가 될듯
#: fight.cc:2447 fight.cc:2440
msgid "bask"
msgstr "(버그,bask) 은(는) 휩싸였"

# (deceit, 110813) 이것역시 한글판에선 미사용 어휘가 될듯
#: fight.cc:2571 fight.cc:2564
msgid "writhe"
msgstr "(버그,writhe) 은(는) 발버둥쳤"

#: fight.cc:3701 fight.cc:3694
msgid "rip"
msgstr "을(를) 찢어 잘라냈"

#: fight.cc:3701 fight.cc:3694
msgid "tear"
msgstr "을(를) 찢어 베었"

#: fight.cc:3708 fight.cc:3701
msgid "lop"
msgstr "을(를) 잘라냈"

#: fight.cc:3708 fight.cc:3701
msgid "chop"
msgstr "을(를) 찍어 잘라냈"

#: fight.cc:3708 fight.cc:3701
msgid "hack"
msgstr "을(를) 베어 잘라냈"

# (deceit, 110813) 유일하게 '을(를)' 등이 붙지 않음.
#: fight.cc:4579 fight.cc:4572
msgid "block"
msgstr "막았"

#: fight.cc:5212 fight.cc:5205
msgid "freeze"
msgstr "을(를) 얼렸"

#: fight.cc:5239 fight.cc:5232
msgid "shock"
msgstr "을(를) 감전시켰"

#: fight.cc:5368 fight.cc:5361
msgid "infuriate"
msgstr "을(를) 분노케했"

#: fight.cc:5435 fight.cc:5428
msgid "sear"
msgstr "을(를) 신성한 힘으로 경련시켰"

#: fight.cc:5590 fight.cc:5583
msgid "stumble"
msgstr "뒤로"

# (deceit, 110813) 이부분 fight.cc에서 빠졌네요. 이곳에 해석본 적습니다.
# 다만 %3$s 부분이 정확하지 않을수도...
# msgid "%s %s %s ground!"
# msgstr "%1$s은(는) %3$s(으)로부터 물러서지 않았다! {{{%2%s}}}"

# (deceit, 110813) 따라서, 아래 3개는 현재 unused.
#: fight.cc:5613 fight.cc:5606
msgid "hold"
msgstr ""

#: fight.cc:5857 fight.cc:5850
msgid "fail"
msgstr ""

#: fight.cc:5870 fight.cc:5863
msgid "phase"
msgstr ""

#: stuff.cc:468
msgid "You are now empty-clawed."
msgstr "당신은 이제 빈손이다."

#: stuff.cc:470
msgid "You are now empty-tentacled."
msgstr "당신은 이제 촉수에 아무 것도 들지 않았다."

#: effects.cc:99
msgid "You are blasted by holy energy!"
msgstr "성스러운 에너지로, 온 몸이 크게 발작을 일으켰다!"

#: effects.cc:113
msgid "scroll of holy word"
msgstr "성스러운 언어의 두루마리"

#: effects.cc:117
msgid "Zin's holy word"
msgstr "진의 성스러운 언어"

#: effects.cc:121
msgid "the Shining One's holy word"
msgstr "샤이닝 원의 성스러운 언어"

#. / %s convulses! 로 쓰임.
#: effects.cc:160 effects.cc:332
msgid " convulses!"
msgstr "은(는) 크게 경련을 일으켰다!"

#: effects.cc:162
msgid " is blasted by Zin's holy word!"
msgstr "은(는) '진'의 성스러운 언어로 인해 격렬한 발작을 일으켰다!"

#. / 1. 주어, 2. speak/speaks
#: effects.cc:200
#, c-format
msgid "%s %s a Word of immense power!"
msgstr "%s는 신성한 힘의 단어를 읊었다! {{{%s}}}"

#: effects.cc:246
msgid " shields you from torment!"
msgstr "은(는) 당신을 고통으로부터 보호했다!"

#: effects.cc:251
msgid " partially shields you from torment!"
msgstr "은(는) 당신을 고통으로부터 어느 정도 보호해냈다!"

#: effects.cc:259
msgid "You feel a surge of unholy energy."
msgstr "당신은 사악한 에너지의 격동을 느꼈다."

#: effects.cc:263
msgid "Your body is wracked with pain!"
msgstr "당신의 육체가 고통으로 경련을 일으켰다!"

#: effects.cc:278
msgid "Symbol of Torment"
msgstr "고통의 주문"

#. XXX: If we ever make any other weapon / randart eligible
#. to torment, this will be incorrect.
#: effects.cc:284
msgid "Sceptre of Torment"
msgstr "고통의 지팡이"

#: effects.cc:288
msgid "scroll of torment"
msgstr "고문의 마법 두루마리"

#: effects.cc:293
msgid "Xom's torment"
msgstr "좀의 장난"

#: effects.cc:297
msgid "Kikubaaqudgha's torment"
msgstr "키쿠바쿠드하의 사악한 고통"

#: effects.cc:374
msgid "scroll of immolation"
msgstr "제물의 두루마리"

#: effects.cc:378
msgid "a fiery explosion"
msgstr "화염의 폭발"

#: effects.cc:382
msgid "an exploding Tome of Destruction"
msgstr "파괴의 학술서의 폭발"

#: effects.cc:391
msgid "fiery explosion"
msgstr "화염의 폭발"

#: effects.cc:448
msgid "electric current"
msgstr ""

#: effects.cc:449
msgid "shocks"
msgstr "전기 쇼크"

#: effects.cc:451
msgid "arcing electricity"
msgstr ""

#: effects.cc:479
msgid "cleansing flame"
msgstr "정화의 불꽃"

#: effects.cc:488
msgid "the Shining One's cleansing flame"
msgstr "샤이닝 원의 정화의 불꽃"

#: effects.cc:497
msgid "golden flame"
msgstr "금빛의 화염"

#: effects.cc:536
msgid "is cast into the Abyss!"
msgstr "어비스로 빠져들었다!"

#: effects.cc:541
msgid "escaped from the Abyss!"
msgstr "어비스로부터 탈출했다!"

#: effects.cc:551 effects.cc:568 effects.cc:593
msgid "You feel trapped."
msgstr "잠시 구속감을 느꼈다."

#: effects.cc:554
msgid "the Abyss"
msgstr "어비스"

#: effects.cc:560 effects.cc:585 effects.cc:606
msgid "You feel dizzy for a moment."
msgstr "잠시 현기증을 느꼈다."

#: effects.cc:571
msgid "Pandemonium"
msgstr "판데모니엄"

#: effects.cc:596
msgid "a Labyrinth"
msgstr "미궁"

#: effects.cc:609
msgid "Hell"
msgstr "지옥"

#: effects.cc:663
#, c-format
msgid "Cast into %s%s"
msgstr "%s(으)로 전송됨%s"

#: effects.cc:698
#, c-format
msgid ""
"Your knowledge of %s becomes hazy all of a sudden, and you forget the spell!"
msgstr "당신의 %s에 대한 지식이 순간 흐릿해졌고, 마침내 주문을 까먹었다!"

#: effects.cc:722
msgid " is smitten."
msgstr "은/(는) 징벌을 받았다."

#: effects.cc:724
msgid "Something smites you!"
msgstr "무엇인가가 당신에게 일격을 가한다!"

#: effects.cc:728
msgid "by divine providence"
msgstr "신의 섭리에 의해"

#: effects.cc:735
msgid " is struck by the twisting air!"
msgstr "은/(는) 소용돌이에 휘말렸다!"

#: effects.cc:739
msgid "The air twists around and violently strikes you in flight!"
msgstr "소용돌이치는 대기가 비행중인 당신을 격렬하게 덮쳤다!"

#: effects.cc:741
msgid "The air twists around and strikes you!"
msgstr "소용돌이치는 대기가 당신에게 몰아쳤다!"

#: effects.cc:746
msgid "by the air"
msgstr "대기로부터"

#: effects.cc:765
msgid "Something feeds on your intellect!"
msgstr "무엇인가가 당신의 지능을 흡수했다!"

#: effects.cc:769
msgid "Something tries to feed on your intellect!"
msgstr "무엇인가가 당신의 지능을 흡수하려 한다!"

#: effects.cc:775
msgid "You feel haunted."
msgstr "으스스한 기분을 느꼈다."

#: effects.cc:777
msgid "You sense an evil presence."
msgstr "사악한 존재가 주변에 있음을 감지했다."

#: effects.cc:790
msgid " is surrounded by Orcish apparitions."
msgstr " 주변에 죽은 오크의 망령들이 나타났다."

#: effects.cc:792
msgid "Orcish apparitions take form around you."
msgstr "당신 주변에 죽은 오크의 망령들이 나타났다."

#: effects.cc:800
msgid "Blessed fire suddenly surrounds you!"
msgstr "성스러운 불꽃이 갑자기 당신 주위를 휘감았다!"

#: effects.cc:802
msgid " is surrounded by blessed fire!"
msgstr " 주위에 성스러운 불꽃이 휘감겨 나타났다!"

#. / 색깔 이름이 나와야 할듯.
#: effects.cc:835
#, c-format
msgid "The dust glows %s!"
msgstr "먼지가 %s 색으로 빛났다!"

#: effects.cc:839
#, c-format
msgid "The scroll reassembles itself in your %s!"
msgstr "두루마리가 당신의 %s 안에서 재구성된다!"

#. / 1. 무기 이름, 2. 괴...한 색깔 이름.
#: effects.cc:848
#, c-format
msgid "%s glows %s for a moment."
msgstr "%s는 잠시 %s 색으로 빛났다."

#. / 1. 손,발,촉수 등등... 2. 괴..한 색깔 이름.
#: effects.cc:855
#, c-format
msgid "Your %s glow %s for a moment."
msgstr "당신은 %s는 잠시 %s 색으로 빛났다."

#: effects.cc:862
msgid "Your bandages flutter."
msgstr "몸을 감은 붕대가 살며시 떨렸다."

#. if (you.can_smell())
#. / 1. 이상한 냄새
#: effects.cc:865
#, c-format
msgid "You smell %s."
msgstr "%s 냄새를 맡았다."

#: effects.cc:869
msgid "You experience a momentary feeling of inescapable doom!"
msgstr "당신은 일순간 피할수없는 파멸의 감각을 경험했다!"

#: effects.cc:875
msgid "Your brain hurts!"
msgstr "당신의 머리가 아프다!"

#: effects.cc:877
msgid "Your ears itch!"
msgstr "당신의 귀가 근질거렸다!"

#: effects.cc:879
msgid "Your nose twitches suddenly!"
msgstr "당신의 코가 갑자기 씰룩거렸다!"

#: effects.cc:883
msgid "You hear the tinkle of a tiny bell."
msgstr "당신은 작은 벨이 울리는 소리를 들었다."

#. / 이상한 소리
#: effects.cc:890
#, c-format
msgid "You hear %s."
msgstr "당신은 %s을(를) 들었다."

#: effects.cc:902
msgid "Charge which item?"
msgstr "어느 아이템을 충전할 것인가?"

#: effects.cc:912
msgid "Choose an item to recharge, or Esc to abort."
msgstr "충전할 아이템을 선택하시오. (Esc키로 취소)"

#. / 1. 새로운 충전 횟수, 2. 복수면 s를 붙여줌
#: effects.cc:942
#, c-format
msgid " and now has %d charge%s"
msgstr ", 그리고 이제 %d회의 충전이 남아있다"

#: effects.cc:952
#, c-format
msgid "%s glows for a moment%s."
msgstr "%s는 잠시 빛을 발했다%s."

#: effects.cc:953
#, c-format
msgid "%s flickers for a moment%s."
msgstr "%s는 잠시 깜박거렸다%s."

#. / 1. 완드 이름.
#: effects.cc:999
#, c-format
msgid "%s glows for a moment."
msgstr "%s은/(는) 잠시동안 빛을 발했다."

#. "shout"
#. Tweak volume for different kinds of vocalisation.
#: effects.cc:1059
msgid "roar"
msgstr "포효"

#: effects.cc:1061
msgid "hiss"
msgstr "쉭~소리"

#: effects.cc:1063
msgid "squeak"
msgstr "찍소리"

#: effects.cc:1065
msgid "__NONE"
msgstr ""

#: effects.cc:1067
msgid "yell"
msgstr "고함"

#: effects.cc:1069
msgid "scream"
msgstr "비명"

msgid "shout"
msgstr "외침"

#. / 1. 비명, 고함, 괴성
#: effects.cc:1082
#, c-format
msgid "You feel a strong urge to %s, but you are unable to make a sound!"
msgstr "당신은 %s을/(를) 지르려고 하였으나, 당신은 소리를 낼 수 없었다!"

#. / 1. 비명, 고함, 괴성
#: effects.cc:1090
#, c-format
msgid "You feel a %s rip itself from your throat, but you make no sound!"
msgstr "%s이/(가) 목구멍으로부터 절로 새어나왔으나, 아무 소리도 나지 않았다!"

#: effects.cc:1096
msgid "You are unable to make a sound!"
msgstr "당신은 소리를 낼 수 없다!"

#. / 1. 비명, 고함, 괴성
#: effects.cc:1104
#, c-format
msgid "A %s rips itself from your throat!"
msgstr "%s이/(가) 목구멍으로부터 절로 나왔다!"

#. / 동료 order 메뉴인듯.
#: effects.cc:1110
msgid "What do you say?"
msgstr "뭐라고 말할 것인가?"

#: effects.cc:1122
msgid "   p - Attack previous target."
msgstr "   p - 당신과 같은 목표를 공격."

#. / 이전에 때리던 target이 있으면 "   p - Attack previous target."의 번역물이 여기 들어감.
#: effects.cc:1128
#, c-format
msgid "Orders for allies: a - Attack new target.%s"
msgstr "아군에게 명령:     a - 새로운 목표를 공격.%s"

#: effects.cc:1129
msgid "                   s - Stop attacking."
msgstr "                   s - 공격을 중지."

#: effects.cc:1130
msgid "                   w - Wait here.           f - Follow me."
msgstr "                   w - 이곳에 대기.         f - 따라오라고 하기"

#: effects.cc:1132
#, c-format
msgid " Anything else - Stay silent%s."
msgstr " 그 외 - 조용히 있는다%s."

#: effects.cc:1133
msgid " (and be thought a fool)"
msgstr " (그리고 바보취급을 받는다)"

#. / 1. 고함의 종류 (shout, roar, squeak) 이걸 동사로 번역해야 함.
#: effects.cc:1143
#, c-format
msgid "You %s for attention!"
msgstr "당신은 %s(으)로 주의를 끌었다!"

#: effects.cc:1155
msgid "Follow me!"
msgstr "따라와!"

#: effects.cc:1158
msgid "Stop fighting!"
msgstr "공격 중지!"

#: effects.cc:1162
msgid "Wait here!"
msgstr "대기!"

#: effects.cc:1190
msgid ""
"An ally attacking under your orders might violate sanctuary; order anyway?"
msgstr ""
"그렇게 공격 명령을 내릴 시, 성지가 훼손될 것 같다; 그래도 진행하겠는가?"

#: effects.cc:1203
msgid "Gang up on whom?"
msgstr "어느 것을 노립니까?"

#: effects.cc:1225
msgid "Yeah, whatever."
msgstr "뭐, 그렇게 하지."

#: effects.cc:1232
msgid "Okely-dokely."
msgstr "그래 좋아."

#: effects.cc:1242
msgid "Attack!"
msgstr "공격!"

#. / ZIN의 힘인듯.
#: effects.cc:1289
msgid "'s power protects you from the chaos of Hell!"
msgstr "의 성스러운 힘이 지옥의 혼돈으로부터 당신을 보호한다!"

#: effects.cc:1298
msgid "\"You will not leave this place.\""
msgstr "\"너는 여기서 걸어나갈 수 없다.\""

#: effects.cc:1299
msgid "\"Die, mortal!\""
msgstr "\"죽어라, 유한한 존재여!\""

#: effects.cc:1300
msgid "\"We do not forgive those who trespass against us!\""
msgstr "\"우리는 우리를 거역하고 이곳에 침입한 자를 용서치 않는다!\""

#: effects.cc:1301
msgid "\"Trespassers are not welcome here!\""
msgstr "\"침입자는 여기서 환영받지 못한다!\""

#: effects.cc:1302
msgid "\"You do not belong in this place!\""
msgstr "\"너는 이 곳에 있을 존재가 아니다!\""

#: effects.cc:1303
msgid "\"Leave now, before it is too late!\""
msgstr "\"빨리 꺼져라, 우물쭈물 하지 말고!\""

#: effects.cc:1304
msgid "\"We have you now!\""
msgstr "\"너는 이제 우리의 것이다!\""

#. plain messages
#: effects.cc:1306
msgid "You smell brimstone."
msgstr "독한 유황 냄새를 맡았다."

#: effects.cc:1307
msgid "Brimstone rains from above."
msgstr "유황이 비처럼 쏟아졌다."

#: effects.cc:1308
msgid "You feel lost and a long, long way from home..."
msgstr "길을 읽고 미아가 된 느낌이다..."

#: effects.cc:1309
msgid "You shiver with fear."
msgstr "무엇인가 커다란 공포로 온 몸이 떨렸다."

#. warning
#: effects.cc:1311
msgid "You feel a terrible foreboding..."
msgstr "무서운 죽음의 예감을 느꼈다..."

#: effects.cc:1312
msgid "Something frightening happens."
msgstr "뭔가 무서운 일이 일어났다."

#: effects.cc:1313
msgid "You sense an ancient evil watching you..."
msgstr "고대의 악이 당신을 감시하는 것을 느꼈다..."

#: effects.cc:1314
msgid "You suddenly feel all small and vulnerable."
msgstr "돌연, 왜소하고 약해진 것 같다."

#: effects.cc:1315
msgid "You sense a hostile presence."
msgstr "적대적인 존재를 느꼈다."

#. sounds
#: effects.cc:1317
msgid "A gut-wrenching scream fills the air!"
msgstr "몸 깊은 곳까지 떨리게한는 절규가 대기를 채웠다!"

#: effects.cc:1318
msgid "You hear words spoken in a strange and terrible language..."
msgstr "기괴하고 무서운 말을 들었다..."

#: effects.cc:1319
msgid "You hear diabolical laughter!"
msgstr "악마와 같은 웃음소리를 들었다!"

#: effects.cc:1915
msgid "You hear an odd grinding sound!"
msgstr "특이한 잡음이 들렸다!"

#: effects.cc:1916
msgid "You hear the creaking of ancient gears!"
msgstr "고대의 장비들이 삐걱거리는 소리가 들렸다!"

#: effects.cc:1917
msgid "The floor suddenly vibrates beneath you!"
msgstr "갑자기 바닥이 흔들렸다!"

#: effects.cc:1918
msgid "You feel a sudden draft!"
msgstr "갑작스런 진동이 느껴졌다!"

#: effects.cc:2071 effects.cc:2080 effects.cc:2088
msgid "You smell something rotten."
msgstr "무언가 썩는 냄새를 맡았다."

#: effects.cc:2072
msgid "You smell rotting flesh."
msgstr "고기 썩는 냄새를 맡았다."

#: effects.cc:2073
msgid "You smell decay."
msgstr "무언가 썩는 냄새를 맡았다."

#: effects.cc:2074
msgid "There is something rotten in your inventory."
msgstr "짐 속의 무엇인가가 썩는 듯 하다."

#: effects.cc:2081
msgid "The smell of rotting flesh makes you hungry."
msgstr "고기 썩는 냄새가 식욕을 자극했다."

#: effects.cc:2082
msgid "You smell decay. Yum-yum."
msgstr "썩는 냄새가 난다. 맛있는 냄새군!"

#: effects.cc:2083
msgid "Wow! There is something tasty in your inventory."
msgstr "우와! 무언가 먹음직스러운 곳이 당신의 짐 속에 생겼다."

#: effects.cc:2089
msgid "The smell of rotting flesh makes you sick."
msgstr "고기가 썩는 냄새로 속이 메스꺼워졌다."

#: effects.cc:2090
msgid "You smell decay. Yuck!"
msgstr "부패하는 지독한 냄새를 맡았다. 우웩!"

#: effects.cc:2091
msgid "Ugh! There is something really disgusting in your inventory."
msgstr "웩! 당신의 짐 안에 속이 안 좋아지는 무언가가 있다."

#: effects.cc:2096
msgid "Something in your inventory has become rotten."
msgstr "당신의 짐 속 무언가가 썩기 시작했다."

#: effects.cc:2232
msgid "Your disease is taking its toll."
msgstr "당신은 병에 대한 댓가를 치르고 있다."

#: effects.cc:2293
msgid ""
"Your body momentarily shudders from a surge of wild energies until Zin's "
"power calms it."
msgstr ""
"당신의 육체는 격렬하게 방출된 에너지로 떨렸고, '진'은 그 에너지를 진정시켜주"
"었다."

#: effects.cc:2298
msgid "Your body shudders with the violent release of wild energies!"
msgstr "당신의 육체는 격렬하게 방출된 에너지로 떨렸다!"

#: effects.cc:2314
msgid "magical storm"
msgstr "마력의 폭풍"

#: effects.cc:2316
msgid "a magical explosion"
msgstr "마력 폭발"

#. / 앞에 신 이름이 나옴.
#: effects.cc:2398
msgid " gurgles merrily."
msgstr "은(는) '쏴~'하는 소리를 냈다."

#: effects.cc:2402
msgid "You hear a series of splatters."
msgstr "당신은 연속해서 철퍼덕거리는 소리들을 들었다."

#: effects.cc:2403
msgid "You hear a splatter"
msgstr "당신은 철퍼덕거리는 소리를 들었다."

#. / 앞에 신 이름이 나옴
#: effects.cc:2407
msgid " says: Divide and consume!"
msgstr "은(는) 말했다. '나뉘어라, 그리고 먹어치워라!'"

#: effects.cc:2987
msgid "A ring of toadstools grows before your very eyes."
msgstr "버섯들이 당신의 눈 앞에 고리 모양으로 자라났다."

#: effects.cc:2989
msgid "Some toadstools grow in a peculiar arc."
msgstr "버섯 몇 개가 기이한 호를 그리며 자라났다."

#: effects.cc:2991
msgid "A toadstool grows."
msgstr "버섯이 자라났다."

#: effects.cc:3062
msgid "A toadstool grows at your feet."
msgstr "당신의 발에 버섯이 자라났다."

#: effects.cc:3130
msgid "Some toadstools"
msgstr "버섯들"

#: effects.cc:3131
msgid "A toadstool"
msgstr "버섯"

#: effects.cc:3132
msgid "nearby corpses"
msgstr "근처의 시체들"

#: effects.cc:3133
msgid "a nearby corpse"
msgstr "근처의 시체"

#: effects.cc:3134
msgid "the ground"
msgstr "바닥"

#. / 버섯, 시체 혹은 땅
#: effects.cc:3137
#, c-format
msgid "%s grow from %s."
msgstr "%s이(가) %s에서 자라났다."

#: effects.cc:3137
#, c-format
msgid "%s grows from %s."
msgstr "%s이(가) %s에서 자라났다."

#: effects.cc:3273
#, c-format
msgid "Your %s has recharged."
msgstr "당신의 %s은(는) 재충전되었다."

#: effects.cc:3318
msgid "The walls burn you!"
msgstr "근처 산성질 벽에 의해 화상을 입었다!"

#: effects.cc:3319
msgid "The wall burns you!"
msgstr "근처 산성질 벽에 의해 화상을 입었다!"

#: effects.cc:3334
#, c-format
msgid "The walls burn %s!"
msgstr "%s은(는) 근처 산성질 벽에 의해 화상을 입었다!"

#: effects.cc:3334
#, c-format
msgid "The wall burns %s!"
msgstr "%s은(는) 근처 산성질 벽에 의해 화상을 입었다!"

#: abl-show.cc:563
msgid "You mount a charged rod inside a coil."
msgstr ""

#: main.cc:990 main.cc:991
msgid "Unknown command, not repeating."
msgstr ""

#. well, not examine, but...
#: main.cc:2071 main.cc:2073
msgid "Unknown command."
msgstr "그런 커맨드는 존재하지 않는다."

#: main.cc:2066 main.cc:2068
msgid "Unknown command. (For a list of commands type <w>??<lightgrey>.)"
msgstr "그런 커맨드는 존재하지 않는다. (명령 목록을 보려면 <w>??<lightgrey>.)"

#: newgame.cc:107
msgid "Viable character"
msgstr "추천 캐릭터"

#: newgame.cc:109
msgid "Random character"
msgstr "임의의 캐릭터"

#: newgame.cc:113 newgame.cc:120
#, c-format
msgid "Random %s"
msgstr "임의의 %s"

#: newgame.cc:114 newgame.cc:121
#, c-format
msgid "Viable %s"
msgstr "추천 %s"

#. / 이를테면 Neonssi the Minotaur Berserker가 계산되겠지만,
#. / 번역하면 미노타 광전사 Neonssi 가 되게 하는게 목표.
#: newgame.cc:146
#, c-format
msgid "%s the %s"
msgstr "%2$s %1$s"

#: newgame.cc:150
#, c-format
msgid "unnamed %s"
msgstr "이름없는 %s"

#: newgame.cc:153
msgid "Welcome."
msgstr "환영한다."

#: newgame.cc:155
#, c-format
msgid "Welcome, %s."
msgstr "환영한다, %s."

#. / 1. an이나 a가 되도록, 2. 종족명, 3. 직업명
#: newgame.cc:491
#, c-format
msgid "You are a%s %s %s.\n"
msgstr "당신은 %2$s %3$s이다.{{{%1$s}}} \n"

#: ng-input.cc:60
msgid ""
"\n"
"What is your name today? "
msgstr ""
"\n"
"오늘은 어떤 이름으로 플레이할 것인가? "

#: newgame.cc:501
msgid ""
"\n"
"Do you really want to overwrite your old game? "
msgstr ""
"\n"
"예전 세이브 파일을 덮어씌우게 된다. 계속하겠는가? "

#: newgame.cc:814
msgid " Please select your species."
msgstr " 당신의 종족을 선택해 주세요."

#: newgame.cc:1222
msgid " Please select your background."
msgstr " 당신의 직업을 선택해 주세요."

#: newgame.cc:1411
msgid "+ - Viable random choice"
msgstr "+ - 추천 캐릭터 중 임의 선택"

#: newgame.cc:1421
msgid "Picks a random viable weapon"
msgstr "임의의 사용 가능한 무기 선택"

#: newgame.cc:684 newgame.cc:1088 newgame.cc:1426 newgame.cc:1855
#: newgame.cc:2149
#, c-format
msgid "% - List aptitudes"
msgstr "% - 스킬 선호도 표시"

#: newgame.cc:693 newgame.cc:1098 newgame.cc:1436 newgame.cc:1865
#: newgame.cc:2159
msgid "Lists the numerical skill train aptitudes for all races"
msgstr "모든 종족의 스킬 선호도를 값 형태로 표시한다"

#: newgame.cc:709 newgame.cc:1113 newgame.cc:1451 newgame.cc:1880
#: newgame.cc:2174
msgid "Opens the help screen"
msgstr "도움말 화면을 연다"

#: newgame.cc:1456
msgid "* - Random weapon"
msgstr "* - 임의의 무기"

#: newgame.cc:1466
msgid "Picks a random weapon"
msgstr "임의의 무기 선택"

#: newgame.cc:1472 newgame.cc:1901
msgid "Bksp - Return to character menu"
msgstr "Bksp - 캐릭터 메뉴로 돌아감"

#: newgame.cc:1473 newgame.cc:1902
msgid "Lets you return back to Character choice menu"
msgstr "캐릭터 선택 메뉴로 돌아갈 수 있게 해줌"

#: newgame.cc:1509
msgid "Select your old weapon"
msgstr "당신의 예전 무기 선택"

#: newgame.cc:645
msgid "+ - Viable species"
msgstr "+ - 추천 종족 선택"

#: newgame.cc:663
msgid "Picks a random viable species based on your current job choice"
msgstr "현재 직업 선택에 맞으면서 플레이할 만한 임의의 종족을 선택함"

#: newgame.cc:678 newgame.cc:1082
msgid ""
"Shuffles through random viable character combinations until you accept one"
msgstr "당신이 선택할 때까지 임의의 플레이할 만한 캐릭터 조합을 섞음"

#: newgame.cc:714
msgid "* - Random species"
msgstr "* - 임의의 종족"

#: newgame.cc:724
msgid "Picks a random species"
msgstr "임의의 종족을 선택"

#: newgame.cc:729 newgame.cc:1133
msgid "! - Random character"
msgstr "! - 임의의 캐릭터"

#: newgame.cc:739 newgame.cc:1143
msgid "Shuffles through random character combinations until you accept one"
msgstr "당신이 선택할 때까지 무작위로 캐릭터 조합을 섞음"

#: newgame.cc:748
msgid "Space - Change background"
msgstr "Space - 직업 교체"

#: newgame.cc:749
msgid "Lets you change your background choice"
msgstr "직업을 다시 선택할 수 있도록 함"

#: newgame.cc:753
msgid "Space - Pick background first"
msgstr "Space - 직업부터 선택"

#: newgame.cc:754
msgid "Lets you pick your background first"
msgstr "직업을 먼저 선택할 수 있도록 함"

#: newgame.cc:785 newgame.cc:1189
msgid "Play a new game with your previous choice"
msgstr "당신의 예전 선택대로 새 게임을 시작함"

#: newgame.cc:668 newgame.cc:1072
msgid "# - Viable character"
msgstr "# - 추천 캐릭터 선택"

#: describe.cc:1008 describe.cc:1007
msgid "It is a one handed weapon."
msgstr "이것은 한손 무기이다."

#: describe.cc:1011 describe.cc:1010
msgid ""
"It can be used with one hand, or more effectively with two (i.e. when not "
"using a shield)."
msgstr ""
"한 손으로 사용할 수도 있지만, 두 손으로(방패 없이) 사용할 경우 더욱 효과적이"
"다"

#: describe.cc:1016 describe.cc:1015
msgid "It is a two handed weapon."
msgstr "이것은 양손 무기이다."

#: describe.cc:1019 describe.cc:1018
msgid "It is a buggy weapon."
msgstr "이것은 버그 무기이다."

#: evoke.cc:578 evoke.cc:576 evoke.cc:577
#, c-format
msgid "This is a manual of %s. Do you want to study it?"
msgstr "이것은 %s에 관한 설명서이다. 공부하겠는가?"

#: newgame.cc:699 newgame.cc:1103 newgame.cc:1441 newgame.cc:1870
#: newgame.cc:2164
msgid "? - Help"
msgstr "? - 도움말"

#: newgame.cc:1050
msgid "+ - Viable background"
msgstr "+ - 추천 직업"

#: newgame.cc:1067
msgid "Picks a random viable background based on your current species choice"
msgstr "당신의 현재 종족에 따라 플레이할 만한 직업을 임의로 선택한다"

#: newgame.cc:1118
msgid "* - Random background"
msgstr "* - 임의 직업"

#: newgame.cc:1128
msgid "Picks a random background"
msgstr "무작위로 직업을 선택한다"

#: newgame.cc:1152
msgid "Space - Change species"
msgstr "Space - 종족 변경"

#: newgame.cc:1154
msgid "Lets you change your species choice"
msgstr "당신의 종족을 바꾼다"

#: newgame.cc:1158
msgid "Space - Pick species first"
msgstr "Space - 종족부터 선택"

#: newgame.cc:1159
msgid "Lets you pick your species first"
msgstr "당신이 종족부터 선택할 수 있게 해준다"

#: newgame.cc:1885
msgid "* - Random wand"
msgstr "* - 임의의 마법봉"

#: newgame.cc:1895
msgid "Picks a random wand"
msgstr "임의의 마법봉을 선택한다"

#: newgame.cc:1944
msgid "Select your previous wand choice"
msgstr "예전에 선택했던 마법봉을 다시 선택한다"

#: newgame.cc:2179
msgid "* - Random map"
msgstr "* - 랜덤맵"

#: newgame.cc:2189
msgid "Picks a random sprint map"
msgstr "임의의 sprint 맵을 선택한다"

#: newgame.cc:2232
msgid "Select your previous sprint map and character"
msgstr "당신이 예전에 선택했던 sprint 맵과 캐릭터를 다시 선택한다"

#. / 뒤에 계속 뭐가 붙는 형태가 됩니다.
#. / 이를테면 helpless submerged spectral electric-eel
#: mon-info.cc:692
msgid "helpless "
msgstr "무방비상태의 "

#: mon-info.cc:695
msgid "submerged "
msgstr "물에 잠긴 "

#: mon-info.cc:698
msgid "spectral "
msgstr "영혼상태의 "

#: mon-info.cc:701
msgid "active "
msgstr "활동적인 "

#: mon-info.cc:721
msgid "-headed "
msgstr "두 "

#: mon-info.cc:734
msgid " zombie"
msgstr "의 좀비"

#: mon-info.cc:739
msgid " skeleton"
msgstr "의 해골"

#: mon-info.cc:744
msgid " simulacrum"
msgstr "의 얼음 환영"

#: mon-info.cc:747
msgid " shaped pillar of salt"
msgstr " 모양의 소금기둥"

#: mon-info.cc:758
msgid " shaped shifter"
msgstr " 모양의 변형괴물"

#: mon-info.cc:643
msgid " ghost"
msgstr " 유령"

#: mon-info.cc:646
msgid " illusion"
msgstr " 환영"

#. / 한국어에는 The에 해당하는 번역이 따로 없지요.
#: libutil.cc:89 libutil.cc:88
#, c-format
msgid "The %s"
msgstr "%s"

#. / 한국어에는 The에 해당하는 번역이 따로 없지요.
#: libutil.cc:92 libutil.cc:91
#, c-format
msgid "the %s"
msgstr "%s"

#: libutil.cc:100 libutil.cc:99
#, c-format
msgid "Your %s"
msgstr "당신의 %s"

#: libutil.cc:102 libutil.cc:101
#, c-format
msgid "your %s"
msgstr "당신의 %s"

#. / 1. 스펠 레벨이 숫자로 들어옴.
#: describe.cc:2922 describe.cc:2929
#, c-format
msgid ""
"\n"
"Level: %d"
msgstr ""
"\n"
"등급: %d"

#. / 1. 스펠 레벨(숫자), 2. 학파가 여러개면 s가, 아니면 아무것도 안들어옴.
#. / 3. 마법 학파, 4. 성공 확률
#: describe.cc:2931 describe.cc:2938
#, c-format
msgid ""
"\n"
"Level: %d        School%s:  %s    (%s)"
msgstr ""
"\n"
"등급: %1$d        학파:  %3$s    (%4$s)"

#: describe.cc:2977 describe.cc:2984
msgid " frowns upon the use of this spell.\n"
msgstr "은(는) 이 마법을 사용하시는 것을 내켜하지 않는다.\n"

#: describe.cc:2982 describe.cc:2989
msgid " supports the use of this spell.\n"
msgstr "은(는) 이 마법의 사용을 돕는다.\n"

#: describe.cc:2986 describe.cc:2993
msgid ""
"The spell is scrawled in ancient runes that are beyond your current level of "
"understanding.\n"
msgstr "이 마법은 당신의 이해수준을 넘는 고대의 언어로 쓰여져 있다.\n"

#: describe.cc:2990 describe.cc:2997
msgid "This spell will have no effect right now.\n"
msgstr "이 마법은 당장은 아무 효과도 없다.\n"

#: describe.cc:3008 describe.cc:3015
msgid "(F)orget this spell by destroying the book."
msgstr "(F)책을 파괴해서 이 마법을 잊는다."

#: describe.cc:3010 describe.cc:3017
msgid ""
"\n"
"Sif Muna frowns upon the destroying of books."
msgstr ""
"\n"
"시프 무나는 책의 파괴를 내켜하지 않는다."

#: describe.cc:3017 describe.cc:3024
msgid "(M)emorise this spell."
msgstr "(M)이 마법을 암기한다.(T)"

#. / 함수 구조가 복잡해서 한글화하기엔 좀 조심스럽다.
#: cloud.cc:873
#, c-format
msgid "%s %s in the rain."
msgstr "%s는 빗속에서 %s다."

#. / 한글화 하기 어려움. 일단 내비둘것.
#: cloud.cc:1372 cloud.cc:1371
#, c-format
msgid "%s %s standing in the rain."
msgstr "%s는 빗속에서 서 %s다."

#. / 한글화 하기 몹시 어려움. 내비둘것.
#: cloud.cc:1380 cloud.cc:1379 cloud.cc:1378
#, c-format
msgid "%s %s in %s."
msgstr "%1$s은/(는) %3$s속에서 %2$s다."

#. / 아마 이거 번역해도 's가 계속 따라붙는 문제가 생길 것.
#: dgn-shoals.cc:1155
#, c-format
msgid "The tide is released from %s call."
msgstr ""

#. non-terse
#. handled elsewhere
#. ranged weapon brands
#: itemname.cc:427 itemname.cc:466 itemname.cc:438 itemname.cc:477
#: itemname.cc:445 itemname.cc:484
msgid " (flame)"
msgstr "(화염) "

#: itemname.cc:427 itemname.cc:438 itemname.cc:445
msgid " of flaming"
msgstr "화염의 "

#: itemname.cc:428 itemname.cc:439 itemname.cc:446
msgid " (freeze)"
msgstr "(냉기) "

#: itemname.cc:428 itemname.cc:439 itemname.cc:446
msgid " of freezing"
msgstr "냉기의 "

#: itemname.cc:429 itemname.cc:440 itemname.cc:447
msgid " (holy)"
msgstr "(신성) "

#: itemname.cc:429 itemname.cc:440 itemname.cc:447
msgid " of holy wrath"
msgstr "신성의 "

#: itemname.cc:430 itemname.cc:441 itemname.cc:448
msgid " (elec)"
msgstr "(뇌전) "

#: itemname.cc:430 itemname.cc:441 itemname.cc:448
msgid " of electrocution"
msgstr "뇌전의 "

#: itemname.cc:431 itemname.cc:442 itemname.cc:449
msgid " (slay orc)"
msgstr "(오크 살육) "

#: itemname.cc:431 itemname.cc:442 itemname.cc:449
msgid " of orc slaying"
msgstr "오크 살육의 "

#: itemname.cc:432 itemname.cc:443 itemname.cc:450
msgid " (slay drac)"
msgstr "(용 살육) "

#: itemname.cc:432 itemname.cc:443 itemname.cc:450
msgid " of dragon slaying"
msgstr "용 살육의 "

#: itemname.cc:433 itemname.cc:444 itemname.cc:451
msgid " (venom)"
msgstr "(독) "

#: itemname.cc:433 itemname.cc:444 itemname.cc:451
msgid " of venom"
msgstr "맹독의 "

#: itemname.cc:434 itemname.cc:445 itemname.cc:452
msgid " (protect)"
msgstr "(보호) "

#: itemname.cc:434 itemname.cc:445 itemname.cc:452
msgid " of protection"
msgstr "보호의 "

#: itemname.cc:435 itemname.cc:446 itemname.cc:453
msgid " (evade)"
msgstr "(회피) "

#: itemname.cc:435 itemname.cc:446 itemname.cc:453
msgid " of evasion"
msgstr "회피의 "

#: itemname.cc:436 itemname.cc:447 itemname.cc:454
msgid " (drain)"
msgstr "(흡수) "

#: itemname.cc:436 itemname.cc:447 itemname.cc:454
msgid " of draining"
msgstr "흡수의 "

#: itemname.cc:437 itemname.cc:448 itemname.cc:455
msgid " (speed)"
msgstr "(신속) "

#: itemname.cc:437 itemname.cc:448 itemname.cc:455
msgid " of speed"
msgstr "신속의 "

#: itemname.cc:438 itemname.cc:449 itemname.cc:456
msgid " (pain)"
msgstr "(고통) "

#: itemname.cc:438 itemname.cc:449 itemname.cc:456
msgid " of pain"
msgstr "고통의 "

#: itemname.cc:439 itemname.cc:450 itemname.cc:457
msgid " (distort)"
msgstr "(왜곡) "

#: itemname.cc:439 itemname.cc:450 itemname.cc:457
msgid " of distortion"
msgstr "왜곡의 "

#: itemname.cc:440 itemname.cc:451 itemname.cc:458
msgid " (reach)"
msgstr "(도달)"

#: itemname.cc:440 itemname.cc:451 itemname.cc:458
msgid " of reaching"
msgstr "도달의 "

#: itemname.cc:441 itemname.cc:452 itemname.cc:459
msgid " (return)"
msgstr "(귀환) "

#: itemname.cc:441 itemname.cc:452 itemname.cc:459
msgid " of returning"
msgstr "귀환하는 "

#: itemname.cc:444 itemname.cc:455 itemname.cc:462
msgid " (vamp)"
msgstr "(흡혈) "

#: itemname.cc:448 itemname.cc:459 itemname.cc:466
msgid " (velocity)"
msgstr "(명중) "

#: itemname.cc:448 itemname.cc:459 itemname.cc:466
msgid " of velocity"
msgstr "명중의 "

#: itemname.cc:453 itemname.cc:464 itemname.cc:471
msgid " (crush)"
msgstr "(분쇄) "

#: itemname.cc:453 itemname.cc:464 itemname.cc:471
msgid " of crushing"
msgstr "분쇄의 "

#: itemname.cc:454 itemname.cc:465 itemname.cc:472
msgid " (slice)"
msgstr "(절단) "

#: itemname.cc:454 itemname.cc:465 itemname.cc:472
msgid " of slicing"
msgstr "절단의 "

#: itemname.cc:455 itemname.cc:466 itemname.cc:473
msgid " (pierce)"
msgstr "(꿰뚫음) "

#: itemname.cc:455 itemname.cc:466 itemname.cc:473
msgid " of piercing"
msgstr "꿰뚫음의 "

#: itemname.cc:456 itemname.cc:467 itemname.cc:474
msgid " (chop)"
msgstr "(난도질) "

#: itemname.cc:456 itemname.cc:467 itemname.cc:474
msgid " of chopping"
msgstr "난도질의 "

#: itemname.cc:457 itemname.cc:468 itemname.cc:475
msgid " (slash)"
msgstr "(절단) "

#: itemname.cc:457 itemname.cc:468 itemname.cc:475
msgid " of slashing"
msgstr "절단의 "

#: itemname.cc:458 itemname.cc:469 itemname.cc:476
msgid " (stab)"
msgstr "(찌름) "

#: itemname.cc:458 itemname.cc:469 itemname.cc:476
msgid " of stabbing"
msgstr "찌르기의 "

#: itemname.cc:462 itemname.cc:473 itemname.cc:480
msgid " (antimagic)"
msgstr "(항마) "

#: itemname.cc:466 itemname.cc:477 itemname.cc:484
msgid " of flame"
msgstr "불꽃의 "

#: itemname.cc:467 itemname.cc:478 itemname.cc:485
msgid " (frost)"
msgstr "(서리) "

#: itemname.cc:467 itemname.cc:478 itemname.cc:485
msgid " of frost"
msgstr "서리의 "

#: itemname.cc:468 itemname.cc:479 itemname.cc:486
msgid " (penet)"
msgstr "(관통) "

#: itemname.cc:468 itemname.cc:479 itemname.cc:486
msgid " of penetration"
msgstr "관통의 "

#: itemname.cc:469 itemname.cc:480 itemname.cc:487
msgid " (reap)"
msgstr "(소생)"

#: itemname.cc:469 itemname.cc:480 itemname.cc:487
msgid " of reaping"
msgstr "소생의 "

#. both ranged and non-ranged
#: itemname.cc:472 itemname.cc:483 itemname.cc:490
msgid " (chaos)"
msgstr "(혼돈) "

#: itemname.cc:472 itemname.cc:483 itemname.cc:490
msgid " of chaos"
msgstr "혼돈의 "

#: itemname.cc:1107 itemname.cc:1118 itemname.cc:1125
msgid "orc "
msgstr "오크 "

#: itemname.cc:1107 itemname.cc:1118 itemname.cc:1125
msgid "orcish "
msgstr "오크의 "

#: itemname.cc:1109 itemname.cc:1120 itemname.cc:1127
msgid "elf "
msgstr "엘프 "

#: itemname.cc:1109 itemname.cc:1120 itemname.cc:1127
msgid "elven "
msgstr "엘프의 "

#: itemname.cc:1111 itemname.cc:1122 itemname.cc:1129
msgid "dwarf "
msgstr "드워프 "

#: itemname.cc:1111 itemname.cc:1122 itemname.cc:1129
msgid "dwarven "
msgstr "드워프의 "

#: itemname.cc:1293 itemname.cc:1419 itemname.cc:1687 itemname.cc:1418
#: itemname.cc:1686
msgid "cursed "
msgstr "저주받은 "

#: itemname.cc:1296 itemname.cc:1421 itemname.cc:1695 itemname.cc:1420
#: itemname.cc:1694
msgid "uncursed "
msgstr "저주받지 않은 "

#. Since Angels and Daevas can get blessed base items, we
#. need a separate flag for this, so they can still have
#. their holy weapons.
#: itemname.cc:1321
msgid "Blessed "
msgstr "축복받은 "

#: itemname.cc:1366 itemname.cc:1365
msgid " (curse)"
msgstr " (저주)"

#: itemname.cc:1410 itemname.cc:1409
msgid " (runed)"
msgstr " (룬)"

#: itemname.cc:1431 itemname.cc:1430
msgid "pair of "
msgstr "한 쌍의 "

#: itemname.cc:1523 itemname.cc:1522
#, c-format
msgid " of %s"
msgstr "%1$s의 "

#: itemname.cc:1543 itemname.cc:1542
#, c-format
msgid "wand of %s"
msgstr "%1$s의 마법봉"

#: itemname.cc:1547 itemname.cc:1546
#, c-format
msgid "%s%s wand"
msgstr "%1$s%2$s 마법봉"

#: itemname.cc:1557 itemname.cc:1556
msgid " {empty}"
msgstr " {비었음}"

#: itemname.cc:1559 itemname.cc:1558
msgid " {fully recharged}"
msgstr " {가득 충전됨}"

#: itemname.cc:1561 itemname.cc:1560
msgid " {recharged}"
msgstr " {재충전됨}"

#: itemname.cc:1563 itemname.cc:1562
#, c-format
msgid " {zapped: %d}"
msgstr " {사용횟수: %d}"

#. / 1. healing, heal wounds 등 포션에 붙는 말이 번역되서 들어옴. 이를테면
#. / healing = 회복, heal wounds = 상처 치료
#: itemname.cc:1577 itemname.cc:1576
#, c-format
msgid "potion of %s"
msgstr "%s 물약"

#. / 1. fuming, slimy 등의 수식어가 번역되서 들어옴. eg> 연기나는, 끈적이는
#. / 2. clear, blue 등의 색깔이 번역되서 들어옴. eg> 맑은, 푸른
#: itemname.cc:1607 itemname.cc:1606
#, c-format
msgid "%s%s potion"
msgstr "%s%s 물약"

#: itemname.cc:1639 itemname.cc:1638
#, c-format
msgid "%schunk of %s flesh"
msgstr "%s%s 고기"

#: itemname.cc:1644 itemname.cc:1643
msgid "chunk of flesh"
msgstr "고기 조각"

#. / 1. 스크롤의 type이 번역되어 들어옴. eg> 공포, 소음, 보석 저주, 무기 저주, 무기 강화 I
#: itemname.cc:1658 itemname.cc:1657
#, c-format
msgid "scroll of %s"
msgstr "%s의 마법 두루마리"

#: itemname.cc:1666 itemname.cc:1665
#, c-format
msgid "scroll labeled %s"
msgstr "%s 이름이 붙은 마법 두루마리"

#: itemname.cc:1725 itemname.cc:1724
#, c-format
msgid "%s%s amulet"
msgstr "%s%s 목걸이"

#: itemname.cc:1731 itemname.cc:1730
#, c-format
msgid "%s%s ring"
msgstr "%s%s 반지"

#: itemname.cc:1779 itemname.cc:1778
msgid "drawn: "
msgstr "뽑음: "

#: itemname.cc:1781 itemname.cc:1780
msgid "left: "
msgstr "남음: "

#: itemname.cc:1807 itemname.cc:1806 itemname.cc:1819 itemname.cc:1847
#: itemname.cc:1849 itemname.cc:1856
#, c-format
msgid "%s%smanual"
msgstr "%s%s설명서"

#: itemname.cc:1807 itemname.cc:1806 itemname.cc:1819 itemname.cc:1847
#: itemname.cc:1849 itemname.cc:1856
#, c-format
msgid "%s%sbook"
msgstr "%s%s마법서"

#: itemname.cc:1817 itemname.cc:1816
#, c-format
msgid "manual of %s"
msgstr "%s의 설명서"

#. / 1. 책의 종류가 번역되어 들어옴. eg> 화염, 냉기, 대기, 추적, 천공
#: itemname.cc:1829 itemname.cc:1828
#, c-format
msgid "book of %s"
msgstr "%s의 마법서"

#: abl-show.cc:2267
msgid "You renew your dark mirror aura."
msgstr ""

#. / 1. 무기 이름 2. 브랜드( of flaming)의 번역형 3. 저주가 걸려있으면 (curse)
#: itemname.cc:1362
#, c-format
msgid "%s%s%s"
msgstr "%2$s%1$s%3$s"

#: itemname.cc:1881 itemname.cc:1909 itemname.cc:1911 itemname.cc:1918
#, c-format
msgid "rod of %s"
msgstr "%s 마법 막대"

#: itemname.cc:1882 itemname.cc:1910 itemname.cc:1912 itemname.cc:1919
#, c-format
msgid "staff of %s"
msgstr "%s 지팡이"

#: spl-other.cc:62
msgid "The chunk of flesh you are holding crumbles to dust."
msgstr "손에 든 고깃덩어리가, 티끌이 되어 사라졌다."

#: spl-other.cc:64 spl-other.cc:84
msgid "A flood of magical energy pours into your mind!"
msgstr "격류하는 마법 에너지가 당신의 정신에 흘러들었다!"

#: spl-other.cc:80
#, c-format
msgid "The blood within %s froths and boils."
msgstr "%s이(가) 거품을 일으키며 끓어올랐다."

#: spl-other.cc:81
msgid "one of your flasks"
msgstr "피 물약 중 하나"

#: spl-other.cc:82
msgid "the flask you are holding"
msgstr "당신이 쥐고 있는 피 물약"

#: spl-other.cc:99
msgid "A conflicting enchantment prevents the spell from coming into effect."
msgstr "양립되지 않는 마법이 주문의 효과를 가로막았다."

#: spl-other.cc:105
msgid "You don't have enough blood to draw power from your own body."
msgstr "당신은 육체에서 마력을 끌어오기에는 너무 피에 굶주려있다."

#: spl-other.cc:109 spl-other.cc:137
msgid "Your attempt to draw power from your own body fails."
msgstr "당신은 육체에서 마력을 끌어오려 시도했지만, 실패했다."

#: spl-other.cc:135
msgid "You draw magical energy from your own body!"
msgstr "자기자신의 육체에서, 마력을 끌어 내었다!"

#: spl-other.cc:155
msgid "Malign forces permeate your being, awaiting release."
msgstr "사악한 힘이 당신의 육체 속을 가득 채웠고, 방출되기만을 기다리고 있다."

#. only informed if monsters recalled are visible {dlb}:
#: spl-other.cc:231
msgid " is recalled."
msgstr "이(가) 당신 주위로 소환되었다."

#: spl-other.cc:239
msgid "Nothing appears to have answered your call."
msgstr "당신은 소집을 시도했지만, 아무 것도 나타나지 않았다."

#: spl-other.cc:249
msgid "You feel the strange sensation of being on two planes at once."
msgstr "두 가지 차원이 동시에 느껴지는 기이한 감각을 느꼈다."

#: spl-other.cc:251
msgid "You feel the material plane grow further away."
msgstr "물리적인 차원이 사라져가는 느낌을 받았다."

#: spl-other.cc:289
msgid "That's not a passable wall."
msgstr "이 벽은 통과할 수 없다."

#: spl-other.cc:298
msgid "You sense an overwhelming volume of rock."
msgstr "당신은 압도적인 크기의 바위를 감지했다."

#: spl-other.cc:300
msgid "Something is blocking your path through the rock."
msgstr "당신이 벽을 지나가는 데에, 무엇인가가 방해가 되고 있다."

#: spl-other.cc:304
msgid "You sense a large body of water on the other side of the rock."
msgstr "당신은 벽의 다른 면에 있는, 물로 이루어진 거대한 무언가를 감지했다."

#: spl-other.cc:306
msgid "You sense an intense heat on the other side of the rock."
msgstr "당신은 벽의 다른 면에 있는, 무언가 격렬한 연기를 감지했다."

#: spl-other.cc:312 spl-other.cc:302
msgid "This rock feels extremely deep."
msgstr "이 벽은 매우 두꺼워서, 통과할 수 없다."

#: spl-other.cc:314 spl-other.cc:304
msgid "You fail to penetrate the rock."
msgstr "당신은 벽을 통과하는데 실패했다."

#: spl-other.cc:349 spl-other.cc:348
msgid "Your head spins!"
msgstr "머리가 빙빙 돈다!"

#: spl-other.cc:383 spl-other.cc:382
msgid "You can't reach the corpse!"
msgstr "시체에 손이 닿지 않는다!"

#: spl-other.cc:385 spl-other.cc:384
msgid "There aren't any corpses here."
msgstr "여기엔 어떤 시체도 없다."

#: spl-other.cc:401 spl-other.cc:400
#, c-format
msgid "Distill a potion from %s?"
msgstr "%s에게서 물약을 정제할 것인가?"

#: spl-other.cc:501 spl-other.cc:500
#, c-format
msgid "You extract %s from the corpse."
msgstr "당신은 시체로부터 %s을(를) 추출했다."

#: spl-other.cc:506 spl-other.cc:505
msgid "Unfortunately, you can't carry it right now!"
msgstr "유감이지만, 당신은 이 보다 더 많이 가지고 다닐 수 없다!"

#: spl-other.cc:518 spl-other.cc:517
msgid "Your icy shield evaporates."
msgstr "당신의 얼음 보호막이 증발했다."

#: spl-other.cc:534 spl-other.cc:533
msgid "The disc of vapour around you crackles some more."
msgstr "당신을 둘러싼 원반 모양의 증기가, 다시금 치직거리는 소리를 내었다."

#: spl-other.cc:536 spl-other.cc:535
msgid "A crackling disc of dense vapour forms in the air!"
msgstr "원반 모양의 증기가, 치직거리는 소리와 함께 공기 중에서 생성되었다!"

#: spl-other.cc:549 spl-other.cc:548
msgid "This spell does not affect your current form."
msgstr "이 주문은 현재 당신의 변신 형태에서는 효과를 볼 수 없다."

#: spl-other.cc:555 spl-other.cc:554
msgid "This spell conflicts with another spell still in effect."
msgstr "이 주문은 현재 발동 중인 다른 주문과 충돌을 일으킨다."

#: spl-other.cc:562 spl-other.cc:561
msgid "Your skin feels harder."
msgstr "피부에 단단함이 더해졌다."

#: spl-other.cc:566 spl-other.cc:565
msgid "Your stone body feels more resilient."
msgstr "당신의 피부는 보다 견고해졌다."

#: spl-other.cc:568 spl-other.cc:567
msgid "Your skin hardens."
msgstr "피부가 단단해졌다."

#: spl-other.cc:582 spl-other.cc:581
msgid "It would have no effect in that bright light!"
msgstr "밝은 빛 안에서는, 이 주문은 효과를 볼 수 없다!"

#: spl-other.cc:588 spl-other.cc:587
msgid "It gets a bit darker."
msgstr "다시금 주변에 어둠이 이는 것을 느꼈다."

#: spl-other.cc:590 spl-other.cc:589
msgid "It gets dark."
msgstr "주위에 어둠이 이는 것을 느꼈다."

#: spl-book.cc:116
msgid ""
"\n"
"\n"
" Spells                             Type                      Level\n"
msgstr ""
"\n"
"\n"
" 주문                               학파                      레벨 \n"

#: spl-book.cc:195
msgid "Select a spell to cast.\n"
msgstr "사용할 주문을 선택하시오.\n"

#: spl-book.cc:203
msgid ""
"Select a spell to read its description, to memorise it or to forget it.\n"
msgstr ""
"설명을 열람하거나, 혹은 기억/잊어버릴 주문을 선택하시오. \n"

#: spl-book.cc:207
msgid "Select a spell to read its description.\n"
msgstr "설명을 열람할 주문을 선택하시오.\n"

#: spl-book.cc:474
msgid "This book is beyond your current level of understanding."
msgstr "이 책의 내용은, 현재 당신의 이해력을 훨씬 넘어서고 있다."

#: spl-book.cc:729 spl-book.cc:730
msgid "You must pick up those books before reading them."
msgstr "읽기 전에, 우선 책들부터 집어 들어야 할 것이다."

#: spl-book.cc:734 spl-book.cc:735
msgid "You must pick up this book before reading it."
msgstr "읽기 전에, 우선 책부터 집어 들어야 할 것이다."

#: spl-book.cc:739 spl-book.cc:740
msgid "You aren't carrying or standing over any spellbooks."
msgstr "소지하고 있거나, 혹은 당신이 있는 위치에 떨어진 책이 없다."

#: spl-book.cc:749 spl-book.cc:755
#, c-format
msgid "All of the spellbooks%s are beyond your current level of comprehension."
msgstr "%s모든 마법서들은 당신의 이해력을 훨씬 넘어서고 있다."

#: spl-book.cc:751 spl-book.cc:757
msgid " you're carrying"
msgstr "당신이 소지하고 있는 "

#: spl-book.cc:759 spl-book.cc:765
msgid "None of the spellbooks you are carrying contain any spells."
msgstr "당신이 소지한 모든 마법서들에는 어떠한 주문도 적혀 있지 않다."

#: spl-book.cc:800 spl-book.cc:1217 spl-book.cc:806 spl-book.cc:1223
msgid "Your head is already too full of spells!"
msgstr "당신의 머릿속은 이미 주문으로 가득 차 있다!"

#: spl-book.cc:814 spl-book.cc:820
msgid "You already know all available spells."
msgstr "당신은 이미 사용 가능한 주문을 모두 외우고 있다."

#: spl-book.cc:820 spl-book.cc:826
msgid ""
"You cannot memorise any of the available spells because you are in Lich form."
msgstr "리치로 변신한 상태에서는, 다른 주문을 외울 수 없다."

#: spl-book.cc:827 spl-book.cc:833
#, c-format
msgid "You cannot memorise any of the available spells because you are %s."
msgstr "%s(으)로 변신중인 상태에서는, 다른 주문을 외울 수 없다."

#: spl-book.cc:831 spl-book.cc:837
#, c-format
msgid "You cannot memorise any of the available spells because you are a %s."
msgstr "%s(으)로 변신중인 상태에서는, 다른 주문을 외울 수 없다"

#: spl-book.cc:850 spl-book.cc:856
#, c-format
msgid ""
"Additionally, %u of your spellbooks are beyond your current level of "
"understanding, and thus none of the spells in them are available to you."
msgstr "추가로, 당신의 마법서 중 %s권은 당신의 이해력을 훨씬 넘어서고 있다."
"이것은, 해당 마법서에서는 현재 외울 수 있는 주문이 없다는 것을 의미한다."

#: spl-book.cc:956 spl-book.cc:962
msgid " Your Spells - Memorisation  (toggle to descriptions with '!')"
msgstr " 당신의 주문 - 주문 기억하기 ('!'키를 통해, 주문 설명 보기로 전환)"

#: spl-book.cc:960 spl-book.cc:966
msgid " Your Spells - Descriptions  (toggle to memorisation with '!')"
msgstr " 당신의 주문 - 주문 설명 확인('!'키를 통해, 주문 기억하기로 전환) "

#: spl-book.cc:965 spl-book.cc:971
msgid ""
"     Spells                        Type                          Success  "
"Level"
msgstr ""
"     주문                          학파                          성공률   "
"레벨"

#: spl-book.cc:973 spl-book.cc:979
msgid ""
"     Spells (Memorisation)         Type                          Success  "
"Level"
msgstr ""
"     주문 (기억)                   학파                          성공률   "
"레벨 "
#: spl-book.cc:978 spl-book.cc:984
msgid ""
"     Spells (Description)          Type                          Success  "
"Level"
msgstr ""
"     주문 (설명)                   학파                          성공률   "
"레벨 "
#: spl-book.cc:989 spl-book.cc:995
#, c-format
msgid "<lightgreen>%d spell level left<lightgreen>"
msgid_plural "<lightgreen>%d spell levels left<lightgreen>"
msgstr[0] "<lightgreen>남은 주문 레벨 : %d <lightgreen>"
msgstr[1] "<lightgreen>남은 주문 레벨 : %d <lightgreen>"

#: spl-book.cc:995 spl-book.cc:1001
#, c-format
msgid ", <lightmagenta>%u overly difficult spellbook</lightmagenta>"
msgid_plural ", <lightmagenta>%u overly difficult spellbooks</lightmagenta>"
msgstr[0] ", <lightmagenta>현재 읽을 수 없는 마법서 : %u</lightmagenta>"
msgstr[1] ", <lightmagenta>현재 읽을 수 없는 마법서 : %u</lightmagenta>"

#: spl-book.cc:1003 spl-book.cc:1009
#, c-format
msgid ", <lightred>%u spell unmemorisable</lightred>"
msgid_plural ", <lightred>%u spells unmemorisable</lightred>"
msgstr[0] ", <lightred>잊을 수 있는 주문 수 : %u</lightred>"
msgstr[1] ", <lightred>잊을 수 있는 주문 수 : %u</lightred>"

#. Tiles menus get this information in the title.
#: spl-book.cc:1011 spl-book.cc:1017
msgid "   Toggle display with '<w>!</w>'"
msgstr "    '<w>!</w>'키를 통하여, 화면 전환"

#: spl-book.cc:1109 spl-book.cc:1115
msgid "Your brain is not functional enough to learn spells."
msgstr "당신의 두뇌는, 주문을 외울 수 없을 만큼 기능을 잃은 상태이다."

#: spl-book.cc:1117 spl-book.cc:1123
msgid "You can't use spell magic! I'm afraid it's scrolls only for now."
msgstr "당신은 마법서와 같은 책을 읽을 수 없다! 현재로서는 두루마리만 읽을 수 있다."

#: spl-book.cc:1126 spl-book.cc:1132
msgid "You are too confused!"
msgstr "당신은 너무 혼란해져 있다!"

#: spl-book.cc:1179 spl-book.cc:1185
#, c-format
msgid "You cannot memorise or cast this spell because you are a %s."
msgstr "%s(으)로 변신중인 상태에서는, 이 주문을 시전할 수 없다."

#: spl-book.cc:1188 spl-book.cc:1194
msgid ""
"You cannot currently memorise or cast this spell because you are in Lich "
"form."
msgstr "리치로 변신중인 상태에서는, 이 주문을 시전할 수 없다."

#: spl-book.cc:1211 spl-book.cc:1217
msgid "You already know that spell!"
msgstr "이미 그 주문을 기억하고 있다!"

#: spl-book.cc:1223 spl-book.cc:1229
msgid "You're too inexperienced to learn that spell!"
msgstr "당신은 그 주문을 습득하기에는 경험이 너무 부족하다!"

#: spl-book.cc:1229 spl-book.cc:1235
msgid "You can't memorise that many levels of magic yet!"
msgstr "당신은 아직 그런 고수준의 주문은 기억할 수 없다!"

#. / 뒤에 is %s, a dangerous... 의 해석문이 붙게 됨.
#: spl-book.cc:1248 spl-book.cc:1254
msgid "The only spellbook you have which contains that spell "
msgstr "마법 주문이 적혀있는 유일한 마법서는 "

#: spl-book.cc:1250 spl-book.cc:1256
msgid "The spellbook you are reading from "
msgstr "당신이 읽으려고 하는 마법서는 "

#. / 앞에 The spellbook ... 에 해당하는 해석문이 붙음.
#: spl-book.cc:1259 spl-book.cc:1265
#, c-format
msgid ""
"is %s, a dangerous spellbook which will strike back at you if your "
"memorisation attempt fails. Attempt to memorise anyway?"
msgstr "%s(이)며, 이 마법서는 당신이 이 마법서로부터 주문을 외우는 데 실패하였을 경우, "
"무슨 일이 일어날지 모르는 위험성이 있다. 그래도 주문을 외우는 것을 계속하겠는가?"

#: spl-book.cc:1276 spl-book.cc:1282
# (deceit, 110814) 이부분이 words에서 단어를 받는 부분
#, c-format
msgid "This spell is %s %s to %s."
msgstr "이 주문을 %3$s 위한 %2$s은(는) %1$s."

#: spl-book.cc:1291 spl-book.cc:1297
#, c-format
msgid "Memorise %s, consuming %d spell level%s and leaving %d?"
msgstr "%s을(를) 기억하겠는가? 주문레벨 %d이(가) 소모되며, %d이(가) 남게 된다."

#: spl-book.cc:1307 spl-book.cc:1313
msgid "The writing blurs into unreadable gibberish."
msgstr "글자가 이해할 수 없을 정도로 종잡을 수 없이 흐려졌다."

#: spl-book.cc:1314 spl-book.cc:1320
msgid "You fail to memorise the spell."
msgstr "주문을 기억하는 데 실패했다."

#: spl-book.cc:1320 spl-book.cc:1326
msgid "The pages of the Necronomicon glow with a dark malevolence..."
msgstr "'강령술의 비서'의 페이지가 어둠과 증오의 힘으로 빛나기 시작했다..."

#: spl-book.cc:1327 spl-book.cc:1334 spl-book.cc:1333 spl-book.cc:1340
msgid ""
"This book does not appreciate being disturbed by one of your ineptitude!"
msgstr "이 책은 당신의 어리석은 행동에 방해를 받는 것을 기뻐하지 않는다!"

#. / 1. 마법 이름, 2. 책 이름.
#: spl-book.cc:1363 spl-book.cc:1369
#, c-format
msgid "Forgetting %s from %s will destroy the book! Are you sure?"
msgstr "%s으(로)부터 %s 주문을 잊는 것은 마법서를 파괴시킬 것이다. 그래도 진행하겠는가?"

#: spl-book.cc:1375 spl-book.cc:1381
#, c-format
msgid "As you tear out the page describing %s, the book crumbles to dust."
msgstr "%s 주문이 적힌 페이지를 찢어내자, 책은 먼지로 변해 사라졌다."

#: spl-book.cc:1437 spl-book.cc:1443
#, c-format
msgid "Evoke which spell from the rod ([a-%c] spell [?*] list)? "
msgstr "마법 막대에서, 어느 주문을 발동하겠는가? ([a-%c] 주문 [?*] 목록)"

#: spl-book.cc:1488 spl-book.cc:1494
msgid "The rod doesn't have enough magic points."
msgstr "그 마법 막대는 더 이상 충분한 마력이 남아있지 않다."

#: spl-book.cc:1501 spl-book.cc:1507
msgid "Something interferes with your magic!"
msgstr "무언가가 당신의 마법과 충돌하고 있다"

#: abyss.cc:776
msgid " is pulled into the abyss."
msgstr "은(는) 어비스로 끌려 들어갔다."

# (DECEIT) travel.cc 167번째 줄에 빠진문장이 있네요.
# msgid "Have to go through %s. Continue?"
# msgstr "%s을(를) 통해 이동하게 된다. 계속하겠는가?"

#: travel.cc:826
msgid "Done exploring."
msgstr "탐색을 완료했다."

#: travel.cc:837
#, c-format
msgid "Partly explored, can't reach some %s."
msgstr "탐색을 일부 완료했으나, 몇몇 %s에 도달하지 못했다."

#: travel.cc:874
#, c-format
msgid "Could not pick up %s here; shall I ignore %s?"
msgstr "이곳에 있는 %s을(를) 주울 수 없다. %s을(를) 무시하겠는가?"

#: travel.cc:913
#, c-format
msgid "Key pressed, stopping %s."
msgstr "키가 입력되어, %s을(를) 중지했다."

#: travel.cc:920
#, c-format
msgid "You're confused, stopping %s."
msgstr "혼란에 걸려, %s을(를) 중지했다."

#: travel.cc:929
#, c-format
msgid "You're in a travel-excluded area, stopping %s."
msgstr "탐험 예외 지역에 도달하여, %s을(를) 중지했다."

#: travel.cc:2478 travel.cc:4388
msgid "Sorry, you can't auto-travel out of here."
msgstr "유감이지만, 이곳에서는 자동 탐색을 할 수 없다."

#: travel.cc:2480 travel.cc:2486 travel.cc:2869
msgid "Sorry, I don't know how to get there."
msgstr "그 위치까지 가는 길을 찾는데 실패했다."

#: travel.cc:2510
msgid "Level memory is imperfect, aborting."
msgstr "던전 구조를 제대로 기억할 수 없어, 탐색을 중지했다."

#: travel.cc:2916
msgid "It would help if you knew where you were, first."
msgstr "먼저, 자기자신이 어디 있는지부터 알아야 할 것이다."

#: travel.cc:2931
# (deceit, 110814) 이게 뭐지??
msgid "Greedy explore is available only if stash_tracking = all"
msgstr "stash_tracking = all 로 설정이 되어 있는 경우에만, Greedy explore가 가능하다."

#: travel.cc:2946
msgid "You need to eat something NOW!"
msgstr "당신은 지금 당장 무언가를 먹어야 한다!"

#: travel.cc:2948
msgid "Calm down first, please."
msgstr "탐색하기 전에, 일단 마음부터 가라앉혀야 할 것이다."

#: travel.cc:2950
msgid "No exploration algorithm can help you here."
msgstr "미궁 안에서는, 자동 탐색을 할 수 없다."

#: travel.cc:3654 travel.cc:3700
msgid "Existing waypoints:"
msgstr "등록이 끝난 지점:"

#: travel.cc:3656
msgid "Delete which waypoint? (* - delete all, Esc - exit) "
msgstr "어느 지점을 삭제하겠는가? (* - 모두 삭제, Esc - 취소) "

#: travel.cc:3684
msgid "All waypoints deleted. Have a nice day!"
msgstr "모든 기억 지점이 삭제되었다."

#: travel.cc:3691
msgid "Sorry, you can't set a waypoint here."
msgstr "이 지점은 기억할 수 없다."

#: travel.cc:3704
#, c-format
msgid "Assign waypoint to what number? (0-9%s) "
msgstr "이 지점을 몇 번에 등록합니까? (0-9%s) "

#: travel.cc:3705
msgid ", D - delete waypoint"
msgstr ", D - 기억한 지점 삭제"

#. same level
#: travel.cc:3744
#, c-format
msgid "Waypoint %d re-assigned to your current position."
msgstr "지점 %d이(가) 현재 위치로 재설정되었다."

#: travel.cc:3747
#, c-format
msgid "Waypoint %d re-assigned from %s to %s."
msgstr "지점 %d은(는) %s에서 %s(으)로 재설정되었다."

#: travel.cc:3752
#, c-format
msgid "Waypoint %d assigned to %s."
msgstr "%s을(를) 지점 %d에 등록하였다."

#: travel.cc:4363
#, c-format
msgid "Found %s items."
msgstr "%s개의 아이템을 발견했다."

#: travel.cc:4364
#, c-format
msgid "Found %s shops."
msgstr "%s개의 상점을 발견했다."

#: travel.cc:4365
#, c-format
msgid "Found %s altars."
msgstr "%s개의 제단을 발견했다."

#: travel.cc:4366
#, c-format
msgid "Found %s gates."
msgstr "%s개의 관문을 발견했다."

#: travel.cc:4367
#, c-format
msgid "Found %s stairs."
msgstr "%s개의 계단을 발견했다."

#: travel.cc:4383
msgid "You're already here."
msgstr "당신은 이미 이 곳에 있다."

msgid "<yellow>Hello, welcome to Dungeon Crawl Stone Soup "
msgstr "<yellow>Dungeon Crawl : Stone Soup에 오신 것을 환영합니다! 버전 : "

#: ng-input.cc:18
msgid "<yellow>Hello, welcome to "
msgstr ""

#: ng-input.cc:18
msgid ""
"!</yellow>\n"
"<brown>(c) Copyright 1997-2002 Linley Henzell, 2002-2011 Crawl DevTeam\n"
"Read the instructions for legal details.</brown> "
msgstr ""
"</yellow>\n"
"<brown>(c) Copyright 1997-2002 Linley Henzell, 2002-2011 Crawl DevTeam, "
"Translated by DECEIT, Neons, jolgame\n"
"Read the instructions for legal details.</brown> "

#: ng-input.cc:27
msgid "<lightred>(No init file "
msgstr "<lightred>(초기화 파일 없음"

#: ng-input.cc:29
msgid "<lightgrey>(Read options from "
msgstr "<lightgrey>(옵션 파일 경로: "

#: decks.cc:208
msgid "This card doesn't seem to belong here."
msgstr "이 카드는 이세상의 물건이 아닌듯하다."

#: decks.cc:464
#, c-format
msgid "You draw %s."
msgstr "당신은 %s을(를) 뽑았다."

#: decks.cc:466
#, c-format
msgid "You draw a card... It is %s."
msgstr "당신은 카드 한 장을 뽑았다... %s 카드이다."

#: decks.cc:755
msgid "That isn't a deck!"
msgstr "그것은 덱 안에 존재하지 않는다!"

#: decks.cc:765
msgid "Draw from which deck?"
msgstr "어느 덱에서 카드를 뽑습니까?"

#: decks.cc:782
#, c-format
msgid "This is %s."
msgstr "%s 카드이다."

#: decks.cc:810
msgid "Peek at which deck?"
msgstr "어느 덱을 섞습니까?"

#: decks.cc:824 decks.cc:925
msgid "A card falls out of the deck."
msgstr "카드 한 장이 카드 덱으로부터 떨어져나왔다."

#: decks.cc:837
msgid "There's only one card in the deck!"
msgstr "이 카드 덱에는 단 한 장 밖에 남아있지 않다!"

#: decks.cc:859
#, c-format
msgid "You draw two cards from the deck. They are: %s and %s."
msgstr "당신은 덱에서 두 장의 카드를 뽑았다... %s 카드와 %s 카드이다."

#: decks.cc:865 decks.cc:960
msgid "You shuffle the cards back into the deck."
msgstr "당신은 카드들을 섞어, 덱 안으로 다시 집어넣었다."

#: decks.cc:887
#, c-format
msgid "You get a glimpse of the first card. It is %s."
msgstr "당신은 가장 위에 있는 카드를 슬쩍 확인했다. %s 카드였다."

#: decks.cc:899
msgid "Mark which deck?"
msgstr "어느 덱에 표시합니까?"

#: decks.cc:912
msgid "The deck is already marked."
msgstr "이 덱은 이미 표시되어있다."

#: decks.cc:927
msgid "Some cards fall out of the deck."
msgstr "카드 몇 장이 덱으로 부터 떨어져나왔다."

#: decks.cc:934 decks.cc:1034
msgid "There's only one card left!"
msgstr "카드가 단 한 장밖에 남지 않았다!"

#: decks.cc:936 decks.cc:1036
#, c-format
msgid "The deck only has %d cards."
msgstr "이 카드 덱에는 카드가 %d장밖에 남지 않았다."

#: decks.cc:949
msgid "You draw and mark "
msgstr "당신은 카드를 뽑아, 표시했다."

#: decks.cc:956
msgid "You shuffle the deck."
msgstr "당신은 카드 덱을 섞었다."

#: decks.cc:1010
msgid "Stack which deck?"
msgstr "어느 덱의 카드를 뽑아 쌓습니까?"

#: decks.cc:1024
msgid "You can't stack a marked deck."
msgstr "표시된 카드 덱은 뽑아 쌓을 수 없다."

#: decks.cc:1038
msgid "The deck has exactly five cards."
msgstr "이 덱에는 정확히 다섯 장의 카드가 남아있다."

#: decks.cc:1041
#, c-format
msgid "You draw the first five cards out of %d and discard the rest."
msgstr "당신은 카드 덱의 처음 다섯 장의 카드를 뽑았다. 나머지 %d장의 카드는 사라졌다."

#: decks.cc:1086
msgid "Press a digit to select a card, then another digit to swap it."
msgstr "카드명 왼쪽의 알파벳을 눌러 카드를 선택하고, 다른 카드를 선택함으로 순서를 바꿀 수 있다."

#: decks.cc:1089
msgid "Press ? for the card descriptions, or Enter to accept."
msgstr "? 키를 누르면 카드의 설명을 확인할 수 있고, Enter키를 누름으로써 종료할 수 있다."

#: decks.cc:1102
msgid "Are you sure? (press y or Y to confirm)"
msgstr "정말로 이 순서대로 쌓습니까? (y 또는 Y 키로 확인)"

#: decks.cc:1153
msgid "Triple draw from which deck?"
msgstr "어느 덱에서, 세 장을 취하는가?"

#: decks.cc:1198
msgid "You draw... (choose one card, ? for their descriptions)"
msgstr "당신이 뽑을 카드는... (하나의 카드를 선택하시오. ?키를 누르면 카드의 설명을 확인할 수 있다.)"

#: decks.cc:1245 decks.cc:1376
msgid "The deck of cards disappears in a puff of smoke."
msgstr "카드 덱이 먼지가 되어 사라졌다."

#: decks.cc:1266
msgid "You draw a card..."
msgstr "당신은 카드 한 장을 뽑았다..."

#: decks.cc:1346
# (deceit, 110814) 번역보류
msgid " seems to have exchanged this card behind your back!"
msgstr ""

#: decks.cc:1348
#, c-format
msgid "It's actually %s."
msgstr "이것은 %s 카드이다."

#: decks.cc:1408
msgid "Your skill with magical items lets you identify the deck."
msgstr "당신은 마법 아이템 기술을 통해, 덱을 감정할 수 있었다."

#: decks.cc:1500
msgid "You spin around."
msgstr "눈 앞이 빙글빙글 돌았다."

#: decks.cc:1560
msgid "The power of the Abyss blocks your magic."
msgstr "어비스의 힘이, 당신의 마력을 차단했다."

#: decks.cc:1611
msgid "A shaft materialises beneath you!"
msgstr "당신 아래에 구덩이가 나타났다!"

#: decks.cc:1672
msgid "No stairs available to move."
msgstr "이동할 수 없는 계단이 없다."

#: decks.cc:1695
msgid " is unaffected."
msgstr "은(는) 아무 영향도 받지 않았다."

#: decks.cc:1745 decks.cc:2923 decks.cc:2990
#, c-format
msgid "You have drawn %s."
msgstr "당신은 %s 카드를 뽑았다."

#: decks.cc:1823
msgid "You feel deadly."
msgstr "죽음의 예감을 느꼈다."

#: decks.cc:1828
msgid "You feel your rage building."
msgstr "분노가 끓어 오르는 것을 느꼈다."

#: decks.cc:1908
#, c-format
msgid "You feel resistant to %s.\n"
msgstr "%s에 대한 저항력을 느꼈다. \n"

#: decks.cc:1918
msgid "A magical shield forms in front of you."
msgstr "당신 앞에 마법 보호막이 생성되었다."

#: decks.cc:1927
msgid "You feel like a smilodon for a moment."
msgstr "잠시 스밀로돈이 된 것 같은 느낌이다."

#. / 1. item 이름(번역된 것), 2. 복수형이면 s가 붙음.
#: decks.cc:1961
#, c-format
msgid "%s vibrate%s crazily for a second."
msgstr "%s이(가) 잠깐 동안 격렬하게 진동했다. {{{%s}}}"

#: decks.cc:1966
#, c-format
msgid "Your %s twitch."
msgstr "당신의 %s이(가) 씰룩거렸다."

#: decks.cc:1977
msgid "You feel more catlike."
msgstr "더욱 은밀해짐을 느꼈다."

#: decks.cc:1978
msgid "You feel stealthy."
msgstr "은밀해졌음을 느꼈다."

#: decks.cc:2087
msgid "You feel more experienced."
msgstr "경험이 쌓이는 것을 느꼈다."

#: decks.cc:2089
msgid "You feel knowledgeable."
msgstr "지식이 충만해지는 것을 느꼈다."

#: decks.cc:2118
msgid "You feel transcendent for a moment."
msgstr "당신은 잠시 동안, 초월적인 기운을 느꼈다."

#: decks.cc:2237
msgid "You feel omnipotent."
msgstr "전능한 힘을 느꼈다."

#: decks.cc:2243
#, c-format
msgid "You feel studious about %s."
msgstr "%s에 대해 정통함을 느꼈다."

#: decks.cc:2297
msgid "You create a pond!"
msgstr "작은 연못이 생겨났다!"

#: decks.cc:2302
msgid "You feel the tide rushing in!"
msgstr "물이 격렬하게 차오르는 것이 느껴졌다!"

#: decks.cc:2309
msgid "Water floods your area!"
msgstr "당신 주변에, 물이 차오르기 시작했다!"

#: decks.cc:2357
msgid "You feel telepathic!"
msgstr "무언가 알 수 없는 예감을 느꼈다!"

#. / 1. 신의 이름.
#: decks.cc:2379
#, c-format
msgid "An altar to %s grows from the floor before you!"
msgstr "딛고 있는 바닥에서, %s의 제단이 솟아나왔다!"

#: decks.cc:2441
msgid "A menacing statue appears!"
msgstr "위협적인 형상의 상이 나타났다!"

#: decks.cc:2455
msgid "You construct a golem!"
msgstr "골렘 하나가 나타났다!"

#: decks.cc:2460
msgid "The constructs glare at each other."
msgstr "소환된 구조물들이, 각각 광채를 발했다."

#: decks.cc:2475
msgid "A statue takes form beside you."
msgstr "당신 옆에 석상 하나가 나타났다."

#: decks.cc:2491
msgid "A genie takes form and thunders: \"Choose your reward, mortal!\""
msgstr "지니가 나타나서 소리쳤다. \"원하는 것이 무엇인가, 나를 불러낸 자여!\""

#: decks.cc:2498
msgid "A genie takes form and thunders: \"You disturbed me, fool!\""
msgstr "지니가 나타나서 소리쳤다. \"감히 날 방해하다니, 어리석은 자여!\""

#: decks.cc:2522
msgid "You somehow manage to escape divine attention..."
msgstr "당신은 가까스로, 신의 분노를 회피한 것 같다..."

#: decks.cc:2529
msgid "You feel a malignant aura surround you."
msgstr "악의에 찬 기운이 당신 주변을 휘감았다."

#. / Crusader 카드에 의해 아군으로 바뀌었을 때.
#: decks.cc:2576
msgid " is converted."
msgstr "은(는) 더 이상 적대감을 나타내지 않는다."

#: decks.cc:2627 decks.cc:2682 decks.cc:2757 decks.cc:2803 decks.cc:2826
msgid "You see a puff of smoke."
msgstr "연기가 피어오르는 것을 보았다."

#: decks.cc:2859
msgid "You feel your power returning."
msgstr "마력이 돌아 오는것을 느꼈다."

#: decks.cc:2865
msgid "Some of your gold vanishes!"
msgstr "당신의 금화 중 일부가 사라졌다!"

#. Being a self-centered deity, Xom *always* finds this
#. maximally hilarious.
#: decks.cc:2933
msgid "Xom roars with laughter!"
msgstr "좀은 크게 웃었다!"

#: decks.cc:2937
msgid "Xom laughs nastily."
msgstr "좀은 사악하게 웃었다."

#: decks.cc:3014
msgid "The map is blank."
msgstr "이 층은 비어있다."

#: decks.cc:3026
msgid "You feel rather smug."
msgstr "의기양양한 기분을 느꼈다."

#: decks.cc:3033
msgid "You feel a horrible emptiness."
msgstr "끔찍한 공허감을 느꼈다."

#: decks.cc:3041
msgid "You feel like a pig."
msgstr "돼지가 된 느낌이 들었다."

#. The compiler will complain if any card remains unhandled.
#: decks.cc:3048
msgid "You have drawn a buggy card!"
msgstr "당신은 버그 카드를 뽑았다!"

#: decks.cc:3053
msgid " does not approve of your wasteful card use."
msgstr "은(는) 당신이 카드를 낭비한 것을 기분 좋게 생각하지 않았다."

#: decks.cc:3248
msgid "You hear Nemelex Xobeh chuckle."
msgstr "'네멜렉스 죠베'는 당신에게 방긋 미소를 지었다."

#: godconduct.cc:77
msgid " forgives your inadvertent blood-drinking, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 흡혈 행위를 용서해주었다."

#: godconduct.cc:118
msgid " forgives your inadvertent necromancy, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 강령술 사용을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:135
msgid " forgives your inadvertent unholy act, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 불경한 행동을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:162
msgid " forgives your inadvertent holy act, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 신성함과 타협한 당신을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:183
msgid " forgives your inadvertent dishonourable attack, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 불명예스러운 공격을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:221 godconduct.cc:231
msgid " forgives your inadvertent attack on a neutral, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신이 중립자를 공격한 행동을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:259
msgid " forgives your inadvertent attack on an ally, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신이 아군을 공격한 행동을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:327
msgid " does not appreciate your shedding blood when asking for salvation!"
msgstr "은(는) 당신이 가호를 받는 동안 살생을 한 것에 대해 크게 분노했다!"

#. might still be miniscule
#: godconduct.cc:348 godconduct.cc:375 godconduct.cc:404 godconduct.cc:424
#: godconduct.cc:436 godconduct.cc:496 godconduct.cc:535 godconduct.cc:995
msgid " accepts your kill."
msgstr "은(는) 당신의 살생을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:447
msgid " appreciates your killing of a heretic priest."
msgstr "은(는) 당신이 이단자를 죽인 것을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:459
msgid " appreciates your killing of a magic user."
msgstr "은(는) 당신이 마법 사용자를 죽인 것을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:485
msgid " thoroughly appreciates the change of pace."
msgstr "은(는) 재빠른 존재를 살생한 것을 크게 기뻐했다."

#: godconduct.cc:488
msgid " appreciates the change of pace."
msgstr "은(는) 당신보다 빠른 존재를 살생한 것을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:542
msgid " appreciates your killing of a holy being."
msgstr "은(는) 당신이 신성한 존재를 죽인 것을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:564 godconduct.cc:619 godconduct.cc:658 godconduct.cc:697
#: godconduct.cc:755
msgid " accepts your slave's kill."
msgstr "은(는) 당신의 노예가 적을 죽인 것을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:599 godconduct.cc:639 godconduct.cc:678 godconduct.cc:716
#: godconduct.cc:733 godconduct.cc:744
msgid " accepts your collateral kill."
msgstr "은(는) 당신의 부수적인 살생을 기뻐했다."

#: godconduct.cc:844 godconduct.cc:904
msgid " forgives your inadvertent chaotic act, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 혼돈스러운 행동을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:854
msgid " is not enthusiastic about the mutagenic glow surrounding you."
msgstr "은(는) 당신이 발광을 일으킨 행동에 대해 언짢아했다."

#. Increase contamination within yellow glow.
#: godconduct.cc:861
msgid " does not appreciate the extra mutagenic glow surrounding you!"
msgstr "은(는) 당신이 더욱 발광을 일으킨 행동을 좋게 생각하지 않았다!"

#: godconduct.cc:889
msgid " forgives your inadvertent unclean act, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않곘다는 전제하에, 당신의 불결한 행동을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:943
msgid " forgives your accidental hurry, just this once."
msgstr "은(는) 다시는 이러한 행동을 하지 않겠다는 전제하에, 당신의 서두름을 용서해주었다."

#: godconduct.cc:946
msgid " thinks you should slow down."
msgstr "은(는) 당신에게 감속할 것을 요구했다."

#: godconduct.cc:993
msgid " appreciates your kill."
msgstr "은(는) 당신의 살생을 기뻐했다."

#. XXX: Not the prettiest of messages, but the player
#. deserves to know whenever this kicks in. -- bwr
#: items.cc:179
msgid "Too many items on level, removing some."
msgstr "이 층에는 아이템이 너무 많아, 몇몇 아이템이 제거된다."

#: items.cc:610
msgid "A great rumbling fills the air... the Orb of Zot has been destroyed!"
msgstr "커다랗게 울리는 소리가 공기를 뒤흔듬과 함께... 조트의 오브가 파괴되었다!"

#: items.cc:759 items.cc:1286
msgid "There are no items here."
msgstr "여기에는 물건이 없다."

#: items.cc:767
#, c-format
msgid "You see here %s."
msgstr "여기에는 %s이(가) 있다."

#: items.cc:786
msgid "Items here: "
msgstr "여기에는 다음과 같은 물건이 있다:"

#: items.cc:826
msgid "There are many items here."
msgstr "여기에는 다수의 물건이 있다."

#: items.cc:856
msgid "Select items to pick up or press _ for help"
msgstr "가질 아이템을 선택하시오(_ 키로 도움말을 열람)"

#: items.cc:858
msgid "Select pick up quantity by entering a number, then select the item"
msgstr "숫자를 입력하여, 가질 아이템의 갯수를 입력한 후, 아이템을 선택하시오"

#: items.cc:885 items.cc:1252 items.cc:1355
msgid "You can't carry that much weight."
msgstr "무게로 인해, 더 이상 가질 수 없다."

#: items.cc:887 items.cc:1246 items.cc:1357
msgid "You can't carry that many items."
msgstr "이보다 많은 아이템을 가질 수 없다."

#. / milesone에 적을 목적인듯.
# (deceit, 110814) milestone쪽은 일단 해석보류
#: items.cc:1003
#, c-format
msgid "found %s."
msgstr ""

#: items.cc:1161
#, c-format
msgid "You bought %s in a shop "
msgstr ""

#: items.cc:1167
#, c-format
msgid "You acquired %s "
msgstr ""

#: items.cc:1170
msgid "You drew the Genie "
msgstr ""

#: items.cc:1178
#, c-format
msgid "%s gifted %s to you "
msgstr ""

#: items.cc:1191
msgid "You subdued it "
msgstr ""

#: items.cc:1194
#, c-format
msgid "You took %s off %s "
msgstr ""

msgid "<yellow>Hello, welcome to Dungeon Crawl Stone Soup "
msgstr "<yellow>안녕, 던전 크롤 돌죽에 잘 왔다! 버전 : "

#: ng-input.cc:18
msgid "<yellow>Hello, welcome to "
msgstr ""

#: ng-input.cc:18
msgid ""
"!</yellow>\n"
"<brown>(c) Copyright 1997-2002 Linley Henzell, 2002-2011 Crawl DevTeam\n"
"Read the instructions for legal details.</brown> "
msgstr ""
"</yellow>\n"
"<brown>(c) Copyright 1997-2002 Linley Henzell, 2002-2011 Crawl DevTeam, "
"Translated by DECEIT, Neons, jolgame\n"
"Read the instructions for legal details.</brown> "

#: ng-input.cc:27
msgid "<lightred>(No init file "
msgstr ""

#: ng-input.cc:29
msgid "<lightgrey>(Read options from "
msgstr ""

#: decks.cc:208
msgid "This card doesn't seem to belong here."
msgstr ""

#: decks.cc:464
#, c-format
msgid "You draw %s."
msgstr ""

#: decks.cc:466
#, c-format
msgid "You draw a card... It is %s."
msgstr ""

#: decks.cc:755
msgid "That isn't a deck!"
msgstr ""

#: decks.cc:765
msgid "Draw from which deck?"
msgstr ""

#: decks.cc:782
#, c-format
msgid "This is %s."
msgstr ""

#: decks.cc:810
msgid "Peek at which deck?"
msgstr ""

#: decks.cc:824 decks.cc:925
msgid "A card falls out of the deck."
msgstr ""

#: decks.cc:837
msgid "There's only one card in the deck!"
msgstr ""

#: decks.cc:859
#, c-format
msgid "You draw two cards from the deck. They are: %s and %s."
msgstr ""

#: decks.cc:865 decks.cc:960
msgid "You shuffle the cards back into the deck."
msgstr ""

#: decks.cc:887
#, c-format
msgid "You get a glimpse of the first card. It is %s."
msgstr ""

#: decks.cc:899
msgid "Mark which deck?"
msgstr ""

#: decks.cc:912
msgid "The deck is already marked."
msgstr ""

#: decks.cc:927
msgid "Some cards fall out of the deck."
msgstr ""

#: decks.cc:934 decks.cc:1034
msgid "There's only one card left!"
msgstr ""

#: decks.cc:936 decks.cc:1036
#, c-format
msgid "The deck only has %d cards."
msgstr ""

#: decks.cc:949
msgid "You draw and mark "
msgstr ""

#: decks.cc:956
msgid "You shuffle the deck."
msgstr ""

#: decks.cc:1010
msgid "Stack which deck?"
msgstr ""

#: decks.cc:1024
msgid "You can't stack a marked deck."
msgstr ""

#: decks.cc:1038
msgid "The deck has exactly five cards."
msgstr ""

#: decks.cc:1041
#, c-format
msgid "You draw the first five cards out of %d and discard the rest."
msgstr ""

#: decks.cc:1086
msgid "Press a digit to select a card, then another digit to swap it."
msgstr ""

#: decks.cc:1089
msgid "Press ? for the card descriptions, or Enter to accept."
msgstr ""

#: decks.cc:1102
msgid "Are you sure? (press y or Y to confirm)"
msgstr ""

#: decks.cc:1153
msgid "Triple draw from which deck?"
msgstr ""

#: decks.cc:1198
msgid "You draw... (choose one card, ? for their descriptions)"
msgstr ""

#: decks.cc:1245 decks.cc:1376
msgid "The deck of cards disappears in a puff of smoke."
msgstr ""

#: decks.cc:1266
msgid "You draw a card..."
msgstr ""

#: decks.cc:1346
msgid " seems to have exchanged this card behind your back!"
msgstr ""

#: decks.cc:1348
#, c-format
msgid "It's actually %s."
msgstr ""

#: decks.cc:1408
msgid "Your skill with magical items lets you identify the deck."
msgstr ""

#: decks.cc:1500
msgid "You spin around."
msgstr ""

#: decks.cc:1560
msgid "The power of the Abyss blocks your magic."
msgstr ""

#: decks.cc:1611
msgid "A shaft materialises beneath you!"
msgstr ""

#: decks.cc:1672
msgid "No stairs available to move."
msgstr ""

#: decks.cc:1695
msgid " is unaffected."
msgstr ""

#: decks.cc:1745 decks.cc:2923 decks.cc:2990
#, c-format
msgid "You have drawn %s."
msgstr ""

#: decks.cc:1823
msgid "You feel deadly."
msgstr ""

#: decks.cc:1828
msgid "You feel your rage building."
msgstr ""

#: decks.cc:1908
#, c-format
msgid "You feel resistant to %s.\n"
msgstr ""

#: decks.cc:1918
msgid "A magical shield forms in front of you."
msgstr ""

#: decks.cc:1927
msgid "You feel like a smilodon for a moment."
msgstr ""

#. / 1. item 이름(번역된 것), 2. 복수형이면 s가 붙음.
#: decks.cc:1961
#, c-format
msgid "%s vibrate%s crazily for a second."
msgstr ""

#: decks.cc:1966
#, c-format
msgid "Your %s twitch."
msgstr ""

#: decks.cc:1977
msgid "You feel more catlike."
msgstr ""

#: decks.cc:1978
msgid "You feel stealthy."
msgstr ""

#: decks.cc:2087
msgid "You feel more experienced."
msgstr ""

#: decks.cc:2089
msgid "You feel knowledgeable."
msgstr ""

#: decks.cc:2118
msgid "You feel transcendent for a moment."
msgstr ""

#: decks.cc:2237
msgid "You feel omnipotent."
msgstr ""

#: decks.cc:2243
#, c-format
msgid "You feel studious about %s."
msgstr ""

#: decks.cc:2297
msgid "You create a pond!"
msgstr ""

#: decks.cc:2302
msgid "You feel the tide rushing in!"
msgstr ""

#: decks.cc:2309
msgid "Water floods your area!"
msgstr ""

#: decks.cc:2357
msgid "You feel telepathic!"
msgstr ""

#. / 1. 신의 이름.
#: decks.cc:2379
#, c-format
msgid "An altar to %s grows from the floor before you!"
msgstr ""

#: decks.cc:2441
msgid "A menacing statue appears!"
msgstr ""

#: decks.cc:2455
msgid "You construct a golem!"
msgstr ""

#: decks.cc:2460
msgid "The constructs glare at each other."
msgstr ""

#: decks.cc:2475
msgid "A statue takes form beside you."
msgstr ""

#: decks.cc:2491
msgid "A genie takes form and thunders: \"Choose your reward, mortal!\""
msgstr ""

#: decks.cc:2498
msgid "A genie takes form and thunders: \"You disturbed me, fool!\""
msgstr ""

#: decks.cc:2522
msgid "You somehow manage to escape divine attention..."
msgstr ""

#: decks.cc:2529
msgid "You feel a malignant aura surround you."
msgstr ""

#. / Crusader 카드에 의해 아군으로 바뀌었을 때.
#: decks.cc:2576
msgid " is converted."
msgstr ""

#: decks.cc:2627 decks.cc:2682 decks.cc:2757 decks.cc:2803 decks.cc:2826
msgid "You see a puff of smoke."
msgstr ""

#: decks.cc:2859
msgid "You feel your power returning."
msgstr ""

#: decks.cc:2865
msgid "Some of your gold vanishes!"
msgstr ""

#. Being a self-centered deity, Xom *always* finds this
#. maximally hilarious.
#: decks.cc:2933
msgid "Xom roars with laughter!"
msgstr ""

#: decks.cc:2937
msgid "Xom laughs nastily."
msgstr ""

#: decks.cc:3014
msgid "The map is blank."
msgstr ""

#: decks.cc:3026
msgid "You feel rather smug."
msgstr ""

#: decks.cc:3033
msgid "You feel a horrible emptiness."
msgstr ""

#: decks.cc:3041
msgid "You feel like a pig."
msgstr ""

#. The compiler will complain if any card remains unhandled.
#: decks.cc:3048
msgid "You have drawn a buggy card!"
msgstr ""

#: decks.cc:3053
msgid " does not approve of your wasteful card use."
msgstr ""

#: decks.cc:3248
msgid "You hear Nemelex Xobeh chuckle."
msgstr ""
